[ckp728]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. September 1929

ganz besonders und aus mannigfachen Gründen von Conrad Veith ergrif¬
fen. Auch Jannings wirkte, wie der ganze Film noch stärker als beim
ersten Mal. Die Elisabeth ungleich besser als im »Fräulein Else«.
Ausser Richard und Paule hab ich tatsächlich noch keine Be¬
kannten hier gesehen – die Spazierwege sind fast schon ausgestorben –
nur bei den Brunnen und abends beim Orchester drängt sich die Menge;
auch einzelne Restaurants sind fast überfüllt. Das Wetter dauernd
schön – morgens und abends recht kühl. Ich glaube wohl, dass Du trotz¬
dem – wie du ja selbst vermuthest, Dich hier wohl fühlen würdest
und ich hoffe, dass uns ein gemeinsaner Aufenthalt mit oder ohne Kur
hier im Frühjahr oder Herbst erblühen könnte. Das Hotel hast Du mir
sehr gut geraten, es ist unpflanzig und comfortabel; – das Essen ist an¬
derswo (im Tepelhaus z.B.) besser. Zum Frühstück bin ich immer im
Garten des Kurhauses, – mit einem Plaid um die etwas fröstelnden Schul¬
tern.–
Jetzt, mein Liebes, fahr ich über Mittag nach Franzensbad – per Bahn
hin und zurück. Drüben zu wohnen müsst in jedem Fall trübselig sein;
so wie ich es arrangiert habe ist es gewiss das Beste.– Für heute will
ich Dich nur noch in aller Innigkeit an mein Herz drücken und schrei¬
be morgen wieder. Dein A.

[ckp729]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 20. September 1929

An A.S.Marienbad.
Wien, 20.9.1929.
Mein Liebes,
ich bin so froh, dass Du mich angerufen hast und dadurch
diese grässliche Spannung und Depression von mir gewichen ist. Schau,
mein Liebes, mit einiger Einsicht musst Du doch verstehen, dass man
verstimmt ist, wenn man am 6. Tag nach diesem zärtlichen Abschied in
Nürnberg noch keinen Brief (er kam erst am 8. Tag), nur eine gekritzel¬
te Karte hat und keine Antwort auf zwei besonders liebe Schreiben.
Dass ein Brief von Dir verloren ging, konnte ich doch
nicht wissen. Du hättest also meine Montag-Abend-Karte begreifen
können und anstatt böse zu sein und mich kurz zu halten erst recht
und rasch ein paar liebe, herzliche Worte schreiben müssen, die alles
erklärt hätten. Ist das Liebe, mein Schatz, wenn man gleich so reagiert?
Steht dieses Vorgehen im Einklang mit den vergangenen Wochen? Bitte
sei nicht trotzig wie ein verstocktes, kleines Kind, sondern sieh ein,
dass Du Unrecht hast und schäm Dich ein wenig.
Ich bin sehr froh, dass Dir Bäder und Luft dort gut tun
und ich freue mich riesig auf ein heiteres, gutes Wiedersehen. Ich
schrieb gestern keinen Brief, da ich ja glaubte, dass Du gestern hier
sein wirst und als dann am Nachmittag Deine knappe Mitteilung von
der Reiseverlängerung kam, schrieb ich zur Vorsicht auch nur eine
Karte.
Ich fuhr dann in die Stadt, bummelte durch das abendliche
Wien, traf später in der Stallburggasse Deinen Freund Schwarzkopf, der
mich zum 40iger geleitete und sehr nett war, ich finde ihn besser
aussehend, aber im Wesen sehr gealtert.
An meinem Stück habe ich einiges herumgearbeitet und
werde morgen Vormittag Frieda diktieren, die auch bei mir essen wird.
Lebwohl, Liebes, Du redest mir doch selbst ein, dass ich so wenig Fehler
habe – kannst Du nicht mit den wenigen etwas nachsichtiger sein? Ob¬
wohl ich in diesem Fall gar nicht sehe, wo mein Fehler war. Ich weiss,
ich schreib keine sehr klugen und literarischen Briefe, denn ich schreibe
mehr mit dem Herzen als mit dem Kopf. Und so musst Du sie auch nehmen.
- Lieb wärs, wenn Du mir noch eine Zeile schicktest, der Brief ist ja
morgen bei Dir. Ich küsse Dich sehr, sehr. Deine C.K.

[ckp731]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–21. September 1929

16.9. Ohne Brief. Dagegen hat Minna eine Karte, dass er erst am 20. oder
21. kommt und Frieda eine Karte, der er nur schreibt, dass es in M. sehr
schön ist und O. wohler angetroffen hat in Franzensbad, als er gefürchtet.
Mir ist ganz schlecht vor Erbitterung. Wie recht hatte ich über diesen
Reiseabschluss verstimmt zu sein.
17.9. In der Früh eine Ansichtskarte vom 15., am Nachmittag eine vom 16.
mit Dank und Bestätigung meiner beiden Briefe. Ich schreibe keine Zeile
mehr.–Wahrscheinlich hat die O. ihm Vorwürfe gemacht oder er bereut
seine schrankenlosen Hingabe in diesen 3 Wochen, fühlt sich zu sehr gebun¬
den und will Distanz schaffen. Und dann wird er böse sein, wenn ich ihn
nicht strahlend zärtlich empfange.
18.9. Heute Mittag ein Brief. Freundlicher Bericht über Marienbad. Kein
Wort über O., kein Wort Über die vergauegenen Wochen, kein Wort über
Wiedersehen und Heimkehr. Ich schrieb eine Karte, dass ich Jausengäste
habe und keine Zeit zum ausführlichen Antworten.
19.9. Vormittag kleiner Spaziergang. Nachmittag flüchtige Karte. Ein
Expressbrief an mich scheint verloren gegangen zu sein. Er kommt erst
Montag. Meine Stimmung verdüstert. Abend Bummel in der Stadt, Begegnung
mit dem alten Schwarzkopf. Er sagt: »Arthur ist glücklich, dass er einen
Menschen wie Sie hat«...
20.9. Heute Früh Anruf aus Marienbad. Gegenseitige Richtigstellung. Er
nimmt dort ein paar Bäder, fühlt sich sehr wohl, freut sich aufs Wieder¬
sehen. Mittag ein lieber Brief. Warum konnte das nicht früher sein?
21.9. Frieda nahezu den ganzen Tag bei mir. Vormittag den geänderten
ersten Akt diktiert. Sie findet ihn jetzt sehr gut und ich hab auch ein
gutes Gefühl. Nach Tisch weiter diktiert. Dann in die Stadt. Ich habe
für A. einen Stock gekauft mit einem Horngriff, da er jetzt immer

[ckp733]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 19. September 1929

Marienbad,19.9.1929.
Mein Liebes, hoffentlich sind meine beiden Briefe – auch der Ex¬
press vom Samstag in deine Hände gelangt; eine Bestätigung fehlt
noch, – nur Deine ungnädige Karte ist da, – zu der meines Erachtens
keineswegs ein Anlass vorlag. Also am Dienstag war ich in Franzens¬
bad; es präsentierte sich diesmal gefälliger; der Park lag in wunder¬
baren blassen Herbstglanz da und die Gepflegtheit der Anlagen, so¬
wie auch ihre Bequemlichkeit gibt dem ganzen Ort eine gewisse eigen¬
tümliche, etwas melancholische Anmut; aber jenseits der
Grenzen wird aus der Melancholie eine auch im landschaftlichen Sinne
provinzielle Traurigkeit. Ich fuhr mit der Bahn hin und um 5 Uhr
ebenso wieder zurück. Das Befinden O.'s bessert sich zusehends. Ich
will nicht noch einmal die Eisenbahnfahrt hin und
her machen, sondern fahre Sonntag Früh hinüber, bleib bis Montag
Früh und Montag direct mit dem Bäderzug nach Wien. Entwe¬
der Sonntag hier in Marienbad oder Sonntag in Franzensbad kommt Feher,
er mich heut Früh aus Berlin antelefoniert hat – mit dem ich schon
heuer im Sommer wegen Spiel im Morgengrauen verhandelt habe.–es sei
nun sehr ernst – Emelka – er bringe den Vertrag – und gleich eine
Anzahlung mit. Ich lehnte vorläufig jede Verbindlichkeit und Ver¬
pflichtung ab; – aber da doch wohl endlich irgend etwas kommen muss,-
warum sollte es nicht das sein?
- Hier benehm ich mich indes curgastlich – trinke nicht nur Kreuz¬
brunnen und nehme kohlensaure Bäder, sondern habe sogar (wegen »Anwei¬
sungen) den Dr. Kirch (Richard und Paulan Arzt) braucht. Sympathisch,
klug – bei dieser Gelegenheit wurde auch zum ersten Mal mein Blut¬
druck gemessen und, mein Herz und Gefässe überhaupt normal befun¬
den.
Gestern Abend war ich wieder mit Richard und Paula im Kino, einem
offenbar alten, besonders idiotischen Film "Jahrmarkt des Lebens"; -

[ckp735]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–26. September 1929

einen benützt. Jause bei Gerstner, dann Kino »Die wunderbare Lüge der
Nina Petrowna«, brillanter Film.
22.9. Vormittag Besuch von Martha Petter mit Bräutigam, auch Otto und
Wolfi einen Augenblick. Martha ist mir lieber als der Bräutigam. Mittag
bei Anna zu Tisch. Maria von ihrem Urlaub zurück, Felix und später Rudi.
Mit Anna und Maria in einem peinlichen Sexualfilm. Jetzt sehr einsam
zu Hause. Meine Hausfrau seit 2 Tagen verreist, das Mädchen Sonntagsaus¬
gang. Es ist etwas unheimlich.
Und morgen kommt A.! Gott gebe uns gute frohe Zeiten und einen schönen
glücklichen Winter. Ich will A. morgen mit frohem Herzen begrüssen.
23.9. Was nützen alle Vorsätze? Es ist doch nicht, wie es war und wird nie
mehr so werden. Er war schon Sonntag in Franzensbad, hat im selben Hotel
mit O. gewohnt, findet sie besser aussehend als vor der Operation, auch
seelisch ruhiger und ausgeglichener »vernünftiger«. Eingedämmte Verstim¬
mung von beiden Seiten.
24.9. Im Kino. Viel herzliche Freundlichkeit aber nicht mehr. Langwei¬
liger Tonfilm »Weisse Schatten«. Nachtmahl »Linde«.
25.9. Kino Tonfilm »Der singende Narr«. In guter Stimmung, herzlich, aber
von jenen Wochen meilenweit entfernt. Vielleicht meine Schuld – aber ich
kann nicht anders.
26.9. Abend bei A. Versuchte Au[s]sprache, stürmische Unarmung und wieder Ver¬
stimmung. Es ist ein Riss in allem, der vielleicht von meinem Wesen aus¬
geht, aber ich kann nicht anders. Ich fühle genau, dass er zu der O. wie¬
der besser steht, wenn er auch immer die völlige Harmlosigkeit betont.
Warum hat er nicht so viel Takt nicht in einem Hotel mit ihr zu wohnen,
sich an ihr Bett zu setzen? Muss das sein, wenn man nur das Bedürfnis
hat jemanden fallweise zu sprechen? Bin ich nichtso viel Rücksicht

[ckp736]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26. September – 8. Oktober 1929

wert?
27.9. Die Kinder Carry und Magda zurück. Beide sehr vergnügt, brillant
aussehend. Ich war am Abend bei ihnen, dann mit A. im Kino (Erotikon), mässiger
Film, mässiger Abend. Wie fern ist Caux!
28.9. Kinder zu Tisch, dann Emma Erlanger. Abend A. auf einen Sprung.
Ich gebe ihm mein Stück zum Lesen mit.
Henry hat schon wieder Heiratsabsichten.
29.9. A. findet mein Stück klug, im Aufbau, aber noch nicht geschrieben.
Mich verdriesst die Lieblosigkeit des Urteils. Vormittag Spaziergang,
schönes Wetter, aber stimmungslos. Ebensolcher Abend bei A.
30.9. Bin erkältet. Schnupfen, Halsweh. Vormittag ein wenig in der Sonne
allein spazieren gegangen (Türkenschanzpark). Abend A. auf einen Sprung.
1.10. Wetter wärmer, meine Erkältung recht arg. Frecher Brief von Herrz.
Möchte mir die neue Braut aufoktroyieren. Ich habe entsprechend geant¬
wortet. Am Abend will A. kommen wegen hübschem Radioprogramm.
6.10. Vormittag Spaziergang mit A. Mittag Kinder Carry und Magdi. Abend
bei A. Kühl, freundlich. Er wird mir immer fremder und ich weiss nicht,
was hinter seinem Verhalten steckt.
7.10. Herrliches Wetter. Nachmittag Hedwig Spiegler, die liebste, beste
Frau! Abend allein. In den letzten Tagen viel Verbesserungen an meinem
Stück.
8.10. Vormittag Stadt, Nachmittag Baronin Berger. Am Abend soll ich mit
A. sein. Volkstheater und Reinhardtbühnen wollen sein neues Stück. Heute
hat auch Herterich (Burg) angerufen. Ich hoffe, dass er heuer viel Er¬
folge haben wird.

[ckp737]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24.–25. Oktober 1929

24.10. Lange nicht eingeschrieben aus Mangel an Lust irgend etwas fest¬
zuhalten. Befinden A.'s nicht gut. Laune durch die ewigen Missstimmun¬
gen und Melancholien von A. auch sehr beeinträchtigt. Finde ihn auch
schlecht aussehend. Heute seit einer Woche der erste schmerzfreie Tag
für mich. Sonst immer Schmerzen in der Gallengegend, Gefässkrämpfe,
Störungen etc. Nehme auf Anordnung des Arztes kohlensaure Bäder, Rekre¬
sal. (Von Carry vorgeschrieben).
Letzthin Abend bei A. mit Felix Salten und Gattin. Sie hatten ihn und
mich eingeladen, da aber A. erkältet ist, wurde das Fest in die Stern¬
wartestrasse verlegt. F. S. erzählte amüsante Geschichten aus dem
Reinhardtkreis, eine saubere Gesellschaft.
Das Ehepaar begleitete mich dann nach Haus und sofort gab F. S. seiner
Empörung Ausdruck, dass A. in Marienbad war, um die O. in F. zu besuchen,
und schimpfte über die O. in allen Tonarten. Ich verteidigte Arthurs Vor¬
gehen. Was ich mir denke werde ich den Leuten nicht sagen.
Mit A. sehr viel in dieser ganzen Zeit zusammen, nahezu täglich und oft
zweimal im Tag. Aber alles in Depression und Schwermut eigentlich.
Harry entlobt, ich habe die Braut nie gesehen, wie ich es vorausgesehen
hatte. Vielleicht werden die Erfahrungen mehr nützen als meine Worte,
die ich an ihn verschwende. Diesmal hat sie ihm abgeschrieben, weil er
ihr zu brutal ist.
25.10. In der Früh ruft mich A. an, um mir mitzuteilen, dass Alma ihn
telefoniert hat um ihn für heute Mittag einzuladen. Ich bin nicht einge¬
laden. Die Leute wissen eben immer noch nicht wie sie sich mir gegenüber
zu verhalten haben. Es wird niemand einfallen Werfel ohne Alma einzu¬
laden, weil er sich eben ganz zu ihr bekennt. Für einen der nächsten
Tage hat A. Beer-Hofmanns, ihn, Gattin und Sohn zu Tisch gebeten, mich
nicht – obwohl ich sie wahrlich lang genug kenne. Er hält mich ganz ab¬

[ckp738]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25. Oktober – 1. November 1929

sichtlich fern.
26.10. Ich habe durch Frieda den Dr. Donath anufen lassen, da mich der
Zustand A.'s immer mehr beängstigt. Ich versteh diese Familie nicht,
die sich so wenig um seine Gesundheit kümmert. Seit einigen Tagen be¬
hauptet A. einen Schatten vor dem linken Aug zu haben. Ich halte alle die Symptome
für eine beginnende Arteriosklerose.
28.10. Gestern zum Nachtmahl bei A. mit Dr. Donath und seiner Frau,
(eine Folge meiner Intenvention). Dr. Donath wie zufällig daraufhin Besuch
bei A. herbeigeführt. Langes Gespräch mit A. während ich mit der Frau
plauderte. A. spielte mit seiner Nichte nach dem Abendessen vierhändig.
Das Ehepaar begleitet mich dann bis vor meine Türe. Sie finden A. elend
aussehend und seinen Nervenzustand sehr schlecht. Ich frage, ob es nicht
doch Arteriosklerose ist. Dr. D. behauptet nein. Heute soll A. zu Prof.
Sachs (Augenarzt) gehen.
A. in furchtbarer Aufregung vor dem Besuch bei Sachs. Ich schlage ihm
vor ihn wenigstens bis hin zu begleiten. Er nimmt an.
Ich sollte ihn dann beim Zuckerbäcker Sluka erwarten, aber ich blieb vor
dem Haustor bis er zurückkam. Eine kleine Blutung in der Netzhaus an¬
geblich – ganz unbeträchtlich.
Gespräch mit Dr. D. hinter dem Rücken von A. Es sind doch Symptome von
Arterioskleroe. Brüchigkeit der Gefässe. Vielleicht wird man einen Ader¬
lass machen, wie Sachs rät.
Ich hatte in der Nacht vom 28. zum 29. Oktober einen merkwürdigen Traum
von meinem Tod. Heute in 10 Jahren.
31.10. Gestern Abend A. bei mir. Im Radio Requiem von Verdi. Ich muss
immer aus dem Zimmer gehen, damit A. nicht sieht, dass ich weine.
1.11. Gestern Abend Otto und Emma bei mir. (Am 28. hat übrigens mein

[ckp739]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–3. November 1929

Roman »Die Schönheit der Constanze« in der Neuen Freien Presse begon¬
nen.)
2.11. Schrecklich trauriger Abend bei A. Er sagte: »Wenn ich nur wüsste,
dass ich gleich tot bin, aber vielleicht gelähmt oder blind.« – Diese
fortwährenden Todesgedanken und Angstgefühle sind eine Krankheit. Melan¬
cholie von 8-12 Uhr. Über Nacht.
3.11. Wieder mit Dr. D. gesprochen, ihm gesagt, es muss etwas für A. ge¬
schehen.
Begegnung mit Paula Beer-Hofmann, mit der A. in Marienbad zusammen war.
Nach den ersten Worten: »Er hat so gut ausgesehen und war so lieb. Ich
hab mich nur geärgert, dass er so oft zu der Bestie (O.) hinübergefahren
ist und immer hat er sich den Kopf zerbrochen, was er ihr mitbringen
soll.« Ich darauf: »Ach, das ist ganz belanglos, ich habe ihn bis Nürn¬
berg begleitet und die drei Wochen in der Schweiz waren wundervoll« (in¬
nerlich war mir ganz übel). Sie: »Nun, er schien doch wieder fasciniert
von der O., sagte, sie sieht blendend aus, um 10 Jahre verjüngt, sich sei ver¬
blüffend klug« – etc.–Warum erzählt mir das eine Frau wie die Paula
Beer-Hofmann? Aus Bosheit? Um mich zu warnen?
Ich erzählte ihr, dass A. immer wieder betont, die O. zähle als Frau über¬
haupt nicht für ihn. Zusammenhänge nur durch die Kinder. Aber wie mir
innerlich zumute ist!
Am Abend letzthin mit Alma, Werfel, Hofrätin bei A. Als A. einen Augen¬
blick aus dem Zimmer ging, sofort aggressive Bemerkungen über die O. Ich
kam übrigens nur auf dringendes Zureden von A. Alle waren sehr lieb zu
mir.
Ueber das Gespräch mit Paula sage ich jetzt kein Wort. Ich will ihn nicht
aufregen. Aber wenn er so wohl sein wird nach Berlin zu fahren, dann werde
ich reden.

[ckp740]

Zwischenbemerkug, 7.11.–19.12.1929

Zwischen dem 6. November und dem 20. Dezember fehlen die Tagebuchauf¬
zeichnungen. Ich bemerke am 20.12.: »Ich habe wochenlang nicht einge¬
schrieben, meine innere Zerrissenheit zu gross.« Ich kann mich an diese
Wochen heute (10.7.1933) nicht mehr erinnern, nur ist es sicher, dass
physische und psychische Veränderungen in A. sich bemerkbar machten,
zu denen mir der Schlüssel fehlte. Umso mehr als Dr. D. damals noch
den Ernst des Gesundheitszustandes bei A. bestritt. Jedesfalls dürf¬
te in jenen Wochen auch meine erste Begegnung mit Frau Cl. stattgefun¬
den haben. Es war ein Abend, zu dem Géraldy, Hofrätin Zuckerkandl, Frau
Cl. und ihr Gatte gebeten waren. Mein erster Eindruck von Frau Cl.
war der einer frischen, unbeträchtlichen, aber keineswegs unsympathischen
Frau, so dass ich mich auf der Heimfahrt zu Hofrätin Z. und Géraldy
etwa so äusserte, – das ist eine nette, reinlich aussehende Frau. Ich
mag mich aber auch in meinem Unterbewusstsein gegen den Verdacht ge¬
wehrt haben, dass ich auf die neue Uebersetzerin, resp. auf ihre Arbeit,
eifersüchtig bin. Wie oft ich sie dann und bei welcher Gelegenheit
bis zu meinem Erscheinen in meinem Haus am 14.2. 1930 sprach,
ist meinem Gedächtnis völlig entschwunden. Jedenfalls habe ich sie wie¬
derholt im Zuschauerraum gesehen, wenn ich mit A. im Theater war.

[ckp741]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5. November – 20. Dezember 1929

5.11. Heute hat man ihm zur Ader gelassen. Ich war am Abend bei ihm.
Er war so müde, dass ich ihm die Schuhe aufknöpfelte und auszog, damit
er rascher ins Bett konnte.
6.11. ohne Mädchen. Sie ist angeblich hier rheumatisch geworden. Habe
wahnsinnig viel zu tun und sehe elend aus.
20.12. 10 Uhr abends. Ich habe wochenlang nicht eingeschrieben. Meine
innere Zerrissenheit zu gross. Morgen Première »Spiel der Sommerlüfte«.
Mittwoch bei der ersten Kostümprobe. Heute bei den Generalprobe. Nachher
mit Hofrätin Z., A., Beer-Hofmann, Moissi und Terwin im Grand Hotel. Ich
glaube an einen Erfolg und wünsche ihn aus tiefstem Herzensgrund. Die
Stimmung des Publikums war in der heutigen Probe schon sehr gut bis
auf einige feindlich Gesinnte: Ernst Lothar und Trebitsch. waren schon
vorher entschlossen das Stück nicht gut zu finden. Je mehr ich die
Intellektuellen in der Nähe sehe, desto mir bin ich angeekelt. Nie früher
habe ich so viel Bösartigkeit, Unbeständigkei und Bestechlichkeit
getroffen. Ich hab Ausreissgelüste. Es ist alles so schwer für mich.
Es war eine so trübselige Zeit. A.'s physische und psychische Verfassung
machen Rücksichtnahme nötig, die oft über meine Kraft geht. Man muss
jede Verletzung hinnehmen: zeige ich die kleinste Verstimmung, so sind unabseh¬
bare Szenen die Folge. Und gleich nach Weihnachten fährt er nach Berlin.
Seit wir von Territet fort sind war kein wirklich guter Tag und trotz
allem fühl ich jede Freude und jedes Leid mit ihm. Er hat schon keinen
Menschen auf der Welt, der so zu ihm steht.
Ist es eigentlich nicht unerhört, dass der Sohn nicht zur Première des
Vaters her kommt? Wahrscheinlich lässt ihn die O. nicht her, damit A.
nicht die Reise nach Berlin aufschiebt. Ich höre, sie hat wieder Schulden
gemacht und braucht Geld.

[ckp742]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–29. Dezember 1929

Gestern Abend Première »Spiel der Sommerlüfte". Grosser, herzlicher Er¬
folg. Mit Carry und Magda in einer Loge. A. bis zur Mitte des 2. Aktes
bei uns, nach Schluss Jubel, besonders des Galeriepublikums. A. unzählige¬
male hervorgerufen. Ich holte ihn nach der Vorstellung bei der Bühne
ab. Ein Stückchen zu Fuss in der schönen Winternacht. Dann mit Auto zu
ihm in die Sternwartestrasse. Er sehr befriedigt und animiert. Liebe¬
voll-freundliches Zusammensein, aber doch ohne wirkliche Wärme.
23.12. Bei A. Trotz des Erfolges sehr nervös. Gespräche über seine Ab¬
reise und beiderzeitige Gereiztheit.
24.12. Weihnachtsabend. Mittag Herry. Gegen Abend Carry und Magda auf
einen Sprung. Dann ich auf etwa eine Stunde zu A., der um 8 Uhr zu sei¬
nem Bruder fuhr. Ich allein zuhause.
26.12. A. Mittag bei mir. Anflug von Zärtlichkeit.
27.12. A heute um 6.20 nach Berlin. War Mittag bei ihm. A. schreck¬
lich nervös. Ich schlage vor ihn zur Bann zu begleiten, er lehnt es
heftig und unwirsch vor Frieda ab. Kaum ist sie fort, schlägt er selbst es mir
vor. Wir kommen 1½ Stunden zu früh an die Bahn, sitzen erst im
Restaurant, dann geht er eingehängt mit mir am Perron auf und ab. Ich
muss mir auch seinen Schlafwagen ansehen. Viel Ungesprochenes bleibt
zwischen uns. Wenn er wüsste, wie ich mich gesundheitlich um ihn sorge,
von allen andern brüben Gedanken abgesehen.–-
28.12. Gemütlicher Tee bei mir mit Hermine, Pauli, Hans und Gattin, Carry und
Magdi und Herry. Erste Begegnung Herry mit Magda seit ihrem Bös¬
sein. Sie sehr kindisch und er ein ewiger Lausbub.
29.12. Kurzer Anruf aus Berlin, offenbar um sich einen Brief zu erspa¬
ren. Er war gestern nach der Ankunft Mittag und Abend bei O. mit Ar¬
noldo Heini und Ruth beisammen.

[ckp743]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Dezember 1929

Wien, 29.12.1929.
An A.S., Berlin.
Liebster,
ich danke Dir sehr für Deinen Anruf heute Früh, ich war
schon wenigstens zehn Minuten wach, lag aber noch im Dunkeln und
hatte gar keine Lust auf das »Gespenst« zu läuten, das mir täglich un¬
angenehmer wird. Gestern hatte ich sehr viel mit dem Familientee
am Nachmittag zu tun, da ich mir alles selber machen musste, auch die
Sandwiches, die herrlich ausgefallen sind. Das Gespenst war schon
von der Nusstorte ganz erschöpft und konnte weder Tisch decken noch
servieren. Es hat aber auch so alles geklappt und die Stimmung war recht
gemütlich. Hans Porges hat mir übrigens am Radio eine Erdleitung ge¬
macht, so dass man jetzt viel besser hört.
Heute Vormittag telefonierte mir Bertha Z.,es sei
morgen Vormittag Generalprobe von »Wiegenlied« und so besprachen wir
meinen Besuch für heute Vormittag. Ich war um ¾ 12 dort, brachte
ihr eine Kopie meines Briefes an Benedikt und den Artikel gegen die
Generalproben, den ich ihr vorlas. Sie fand ihn ausgezeichnet und,
obwohl sie (natürlich) eigentlich für die öffentlichen Generalproben
ist, meinte sie, der Artikel sei so gut und interessant, dass man ihn
wohl veröffentlichen sollte. Sie will mit Ullman von der Allgemei¬
nen, eventuell mit Scheyer sprechen. Sie meint, ich könnte doch auch
mit Benedikt sprechen und, wenn ich mich auch zu dem Artikel beken¬
ne und jeder wissen wird, dass er von mir ist, doch mit einem Pseudo¬
nym unterzeichnen sollte. Ich sagte ihr, dass ich gar keine Eitelkeit
in der Richtung habe, aber Anonymität mir als Feigheit erscheint.
Im übrigen fand sie, ich sollte mehr dergleichen schreiben, wenn man
so schreiben kann, sei es schade, es nicht zu verwerten. Ich kann ihr
nicht plausibel machen, wie das bei mir ist, sie würde mich kaum ver¬
stehen. Sie war übrigens sehr nett, gab mir lachend zu verstehen, dass

[ckp744]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 29. Dezember 1929

sie oft die Unwahrheit sagt, dass man sich in ihrer Stellung biegen
muss und ich sei nur auf biegen oder brechen eingestellt, und über¬
haupt ganz anders etc.
In der Allgemeinen soll ein sehr hübscher Artikel über
»Spiel der Sommerlüfte« von Ullmann stehen.
Meine Schwester ist auch sehr begeistert, lässt Dir noch
vielmals danken und sagt, dass das Volkstheater gestern gesteckt voll
war und grosser Beifall nach dem zweiten Akt.
Ich gehe nach Beendigung des Briefes zu ihr und am Abend
lege ich mich mit »Christin Lawrence Tochter« zu Bett. Ich bin vorges¬
tern mit »Voltaire« fertig geworden, obwohl das ganz unrichtig ausge¬
drückt ist. Noch nie ist mir eine menschliche Erscheinung durch ein
Buch so klar, so lebendig geworden. Ich habe geradezu das Gefühl ihn
persönlich zu kennen. Jetzt ist die »Lawrence Tochter« an der Reihe,
dann kommt »Barbara«, »Fouché« (nebstbei Martha Karlweis, da ist
Treue nicht nötig), die Géraldy-Stücke etc. Mit dem Arbeiten beginne
wohl erst wieder, bis die ennervanten Feiertage vorbei sind.
Richtig, die Hofrätin sagte mir, Alma und Werfel seien
längst verheiratet, nur sie habe es gewusst. Alma hat momentan eine
Streptokokokken-Angina (ich schätze, sie hat Schnupfen). Am 12. wird
sie bei einer Opern-Première sein, zu der er den Text geändert hat und
am 14. Jänner fahren sie nach Aegypten. Nicht schlecht!
Für heute genug und nur noch rasch einen innigen Kuss
von Deiner C.K.

[ckp745]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1929

Berlin, Hotel Esplanade,
30.12.1929.
Mein Liebes, ich weihe mein Stehpult mit diesem Brief ein (ermiss
daraus wieviel ich schon gearbeitet habe) und schicke Dir vor allem
viele innige Sylvester-und Neujahrsgrüsse. Von hier gibt es begreif¬
licherweise noch nichts zu erzählen. Den Samstag habe ich Dir schon
telefonisch berichtet; der gestrige Sonntag brachte einen Mittags¬
spaziergang mit Dora bei trübem Nebelwetter und auf feuchten Wegen;
Mittagessen bei O. mit Arnoldo und Paul Marx. Nachmittag im Hotel
verbracht bei mässigem Befinden. Hauptmanns Roman zu lesen begonnen.
Abends bei Michaelis, wo O., Heini, Arnoldo, Ruth, Lusy v. Jacoby, Fischers
(die heute nach St. Moritz fahren). F. erkundigt sich bei mir nach
Maril und fand selbst, dass es ihm an Elan fehlt. – Gramophon.–Vor¬
mittag hatte ich im Hotel (zufällig) Beer gesprochen (knapp vor seiner
Abreise), aber eben hatte er gute Nachrichten über den Besuch der
»Sommerlüfte« erhalten. Ein anderes Theater hat sich bisher nicht
gemeldet. – Heute noch hoff ich Klein zu sprechen; jetzt begebe ich
mich zu Feilchenfeld in die Bank; das Wetter ist beinahe frühlingshaft
und ich will ein bischen durch die Strassen bummeln. Heute Mittag war
ich mit Viki, Mimi, Arnoldo bei O.; Heini hat Proben, für die morgige
Boxer-Première. – Von Bernhardi ist so wenig mehr die Rede als von
Fräulein Else.
Am Donnerstag (2.1.) zwischen 8 und 9 telefonier ich wieder, hoffe
aber vorher noch manches liebe Wort von Dir zu lesen. Lass es mich
nicht entgelten, dass ich so wenig zum Briefschreiben tauge. Ich um-
arme Dich in stummer Zärtlichkeit. Dein A.

[ckp746]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. Januar 1930

Wien, 1.1.1930. Abends.
An A.S. nach Berlin.
Liebster,
ich danke Dir sehr für Deine schönen Blumen, die um die
Mittagszeit kamen und den Anruf heute Früh. Auch Dein Brief vom 30.,
die erste schriftliche Nachricht seit Deiner Abreise, ist im Laufe
des Tages eingetroffen. Zwinge Dich nur ja nicht zum Schreiben, wenn
es Dir kein Bedürfnis ist. Man soll sich überhaupt zu nichts zwingen.
Ich war gestern den ganzen Abend allein zuhause
und bleibe es auch heute. Einen Moment dachte ich daran in ein Kino
zu gehen, aber fast ist mir die Stille um mich herum lieber. Ich habe
schon zwei Bände »Christin Lawrence Tochter« gelesen. Anderthalb
Bände habe ich atemlos verschlungen, gerade wie in meiner Jugend den
»Ekkehard«, aber dann zieht es sich, bleibt immer dasselbe, ermüdet und
man hat genug vom Mittelalter, der stilisierten Schreibweise, dem endlo¬
sen Getue mit Sünden. Vergeltung, Bigotterie und religiösem Quatsch. Ich
lese es nur aus Pflichtgefühl zu Ende.
Zu Tisch waren meine alte Tante Clara, Anna, Maria, Cary und
Magda hier und damit haben meine Festlichkeiten im Haus auf längere
Zeit ein Ende. Dies musste sein, aber es ist mir mit diesem Mädchen
zu mühsam und überhaupt zu kostspielig so oft einzuladen. Gestern lag
ich schon um ½10 im Bett, nahm ein Phanadorm, um bestimmt bald einzu¬
schlafen und bat meine Geschwister und meine Kinder mich ja nicht an¬
zurufen. Morgen sind ja die Feiertage überstanden. Für die nächsten
Tage habe ich allerhand vor. Morgen rede ich in erster Linie mit Be¬
nedikt.
Nochmals alles Gute für das Jahr 1930. Bleibe gesund und werde
noch gesünder und froher vor allen Dingen. Es umarmt Dich Deine C.K.
Minna brachte mir von sich und Marie wunderschöne langstielige Rosen.
Die Fasane hatte sie schon Deiner Familie geschickt, worüber ich sehr
froh war.

[ckp747]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Januar 1930

Berlin, 2-1-1930–
Mein Liebes, eben erst 9 Uhr Früh ist Dein Brief vom 30.12. mit
Einlage gekommen. Dein Schreiben an B. finde ich sehr gut und auch
gegen den Aufsatz über die Generalproben ist nichts einzuwenden, er ist
klug und wirksam (nicht vielleicht in dem Sinn, als wenn er die ge¬
wünschte Wirkung erzielen müsste); – einige Kleinigkeiten wären viel¬
leicht zu corrigieren, Seite 3 Zeile 9 von unten »und wurde dadurch nicht
weniger berühmt« liesse sich misverstehen, als würde er durch sein
Lächeln erst recht berühmt. Es muss ungefähr heissen: Und lächelte
über die kleine Intrigue, die seinem Ruhm oder seinem Werk weiter nicht
schadete. – Ferner Seite 4,5.Z. »Und wer wüsste es nicht, wen man so
nennen darf« ist stilitisch unrichtig. Es sollte ungefähr heissen: Und
wie wenige haben das Recht sich Freunde zu nennen. (Oder der ganze Satz
liesse sich entbehren). Dann am Schluss wäre besser statt: So und noch
mehr. "Dies und noch manches andere predigt Buddah.[«] Aber wie wenigen
sind solche Augen beschert. Pseudonym »Bob« wäre vielleicht ganz ver¬
nünftig und wenn F.S. die Sache bringt, ist es für die Verbreitung
wahrscheinlich besser als »Allgemeine«. Das wesentlichste, was von
hier zu berichten ist, sind Engagementssorgen von Heini, die mit
der wieder schwankenden position von Jessner zusammenhängen. Am Syl¬
vesterabend hat J. zwei Novitäten gegeben, am Schauspielhaus
sowohl als am Schillertheater, beide sind arg durchgefallen; – in der
nächsten Novität hat Heini keine Rolle; Wahrscheinlichkeit eines Ab¬
baus in beiden Theatern. Nun folgt morgen eine Besprechung zwischen
uns, Heini, Horch. Reinhardt interessiert sich ernstlich für Heini – wir
wissen, was von solchen »Interessen« zu halten ist. Das Gastspiel bei
Beer im März soll stattfinden – doch hat man sich über die Rolle noch
nicht geeinigt. Die Affaire Dreyfus (von Rehfisch und Herzog, die
hier ein grosser Erfolg war) ist nicht unwahrscheinlich. Ich habe hier
Beer vor seiner Abreise gesprochen. Ruth hat jetzt überhaupt kein En¬
gagement und vorläufig keine rechte Aussicht – was diese ganze Ange¬

[ckp748]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 2. Januar 1930

legenheit nicht eben hoffnungsvoller gestaltet. Und die Carrière
von Arnoldo – die ist überhaupt ein Capitel für sich. – Auch Viki und
Mimi befinden sich nicht in sehr tröstlichen Umständen; und auch wenn
die Erbschaft endlich liquidiert werden sollte, schaut nicht viel he¬
raus.
In meinen Angelegenheiten gibt es nocht nichts Neues. Von Bernhardi
Überhaupt keine Rede mehr. Von Elisabeth noch nichts gehört. Morgen
seh ich sie im Zwischenspiel. Klein hab ich telefonisch gesprochen,
er ist nach einer Verkühlung für ein paar Tage fort. Sonntag wieder
da und ich spreche dann mit ihm ausführlicher. – Paul Marx, heute über
50 nach einer 30jährigen Theaterlaufbahn – ist von März an ohne En¬
gagement. Es sind trostlose Verhältnisse.–Um das »Spiel« kümmert
sich natürlich kein Mensch, – wie ich vorausgesehen – trotzdem der
Wiener Erfolg nicht bestritten wird. Aber die Direktoren greifen immer
noch lieber nach einem englischen Reisser – der dann doch nicht reisst-
als nach einem »stillen Stück«, eines nicht unbekannten, jedoch deut¬
schen, ja sogar österreichischen Autors (von gestern).
Heute Abend waren Heini, Arnoldo, Paul Marx, Dora und ihr Mann, sowie
Ephraim Frisch bei O; – Heini spielte Klavier. Das Wetter ist nicht übel,
das Hotel angenehm wie immer, mein Befinden ganz gut. Morgens nehm
ich immer nur Thee mit Zwieback.
Fischer ist nach St. Moritz; – Bermanns haben ihn bis München begleitet,
kommen morgen; ich verschiebe meinen Besuch im Verlag bis dahin, denn
die Unterredungen mit Maril allein haben überhaupt keinen Sinn. Es wäre
lieb, wenn Du mir unbeeinflusst von der Flüchtigkeit und Talentlosig¬
keit meiner Briefe öfter und bald hätt ich gesagt freundlicher schriebst[.]
Das bezieht sich übrigens auf den nur kurzen Brief, der deinem schrift¬
stellerischen Versuch beilag. So wohl gelungen dieser ist; – einem voll¬
wertigen Ersatz für einen wirklichen Clara-Katharina-Brief bedeutet er
mir nicht.–Für heute, mein Liebes, Lebwohl und sei tausendmal umarmt.
Dein A.

[ckp749]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Januar 1930

Wien, 3.1.1930.
An A.S.,Berlin.
Liebster,
heute kam Dein Brief Nr. 2 an und es ist 6 Uhr Abend
geworden, ehe ich Zeit finde ihn zu beantworten und so geht er wohl
erst morgen fort. Nun will auch ich alles Wissenswerte berichten.
1. Gestern Abend war ich nach einem telefonischen Ge¬
spräch bei Dr. Benedikt, der von bestrickender Liebenswürdigkeit war.
Er fand den Artikel ausgezeichnet, sagte, er würde ihn sehr gerne
bringen, aber es soll eine Aktion der Kriker für die Generalproben
stattfinden, und er weiss nicht, ob er vor derselben sich in öffent¬
lichen Widerspruch setzen kann. Aber er will noch mit Sternberg da¬
rüber sprechen. Er gab mir aber die Sache doch nicht zurück und wird
mir bis morgen Mittag Bescheid sagen, wenn nicht, fühle ich mich aus¬
ser Obligo und rufe F. S. an.
Benedikt macht mir die unglaublichsten Elogen (über
den Roman scheint er viel Gutes zu hören) und sagt mir immer wie¬
der ich soll doch Feuilletonsfür ihn schreiben. Dann erzähl¬
te er mir, dass der junge Korngold ein modern-galantes Libretto sucht,
und wenn ich glaube, dass ich so etwas machen könnte, würde er mich
mit ihm zusammenbringen. Ich verhielt mich eher ablehnend.
2. Zuhause fand ich einen sehr lieben Brief von »Alma« vor -
sie möchte mich so gerne sehen und sprechen. Seit sie von Bertha Z.
gehört hat, dass ich ihr Wesen missverstehe, hat sie das Bedürfnis etc.
etc. Sie war wirklich krank und steht erst für Stunden auf. Ob ich
nicht zu ihr kommen möchte? Sympathieerklärung. Sie liest die »Con¬
stanze« und findet sie sehr, sehr gut. Bedauert auch, dass sie ihren
lieben verehrten Arthur S. nur flüchtig bei Trebitsch gesprochen hat.
Umarmung zum Schluss. Ich rief heute Vormittag dort an. Werfel am
Telefon sagte mir, dass Alma gestern für eine Stunde zum ersten Mal

[ckp750]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Januar 1930

aufgestanden ist und dass sie an Dich geschrieben haben, um uns Beide
für Mittwoch Abend einzuladen. Ich sagte, ich weiss nicht sicher,
ob Du am Mittwoch zurück bist, aber ich hoffe es. Jedenfalls besuche
ich Alma morgen Vormittag für eine Stunde.
3. Heute Mittags war ich im Volkstheater bei Dr. Furegg.
Direktor Beer, den ich vorgestern telefonisch sprach, hatte mich ei¬
gentlich für gestern Abend bestellt. Als ich zur Vorsicht noch vorher
anrief, hörte ich, dass er zu einer Sitzung muss, was mir gleich ver¬
dächtig vorkam und ich vereinbarte gleich mit Dr. Furegg, dass ich zu
ihm komme. Von diesem erfuhr ich, dass Prof. Glücksmann dem Direktor
Beer gesagt hat, das Stück sei ungeeignet (der falsche Hund) und er -
Furegg – fürchte, dass die Sache dadurch verpatzt sei.
Ich sagte ihm, ich habe leider verspätet gehört, dass
Prof. G. gar keinen Einfluss auf den Direktor hat und er (Furegg) einen sehr
grossen. Er widersprach mir nicht und lächelte, aber er meinte, eine
abfällige Bemerkung schade immer, wo auch eine beifällige nichts nützt.
Ich erzählte ihm, daß ich auch ein anderes Stück fertig habe, dass
mir aber gerade um »Mimi und Gwendi« mit der Ulricht zu tun sei.
Die Novelle »Ueber Nacht« habe ich pünktlich aus Deutsch¬
land zurückbekommen, d.h. sie liegt bei Klinenberger, mit dem ich tele-
fonisch sprach.
Heute Nacht war ein furchtbarer Sturm, der schon am Abend
einsetzte, ich habe zweimal Sedormit genommen und konnte doch nicht
schlafen. Von Mittag an war frühlingshaftes Wetter, fast etwas Unheim¬
lich. Ich freue mich, dass es Dir gesundheitlich gut zu gehen scheint.
Was macht der »Zug der Schatten«? Kommt Heini auf ein längeres Gast¬
spiel nach Wien? Und an was für Rollen denkt er? Wäre nicht eine
klassische Rolle das Richtige? Kommt Ruth mit ihm?
Heute Abend kommt Frieda zu mir, um den »Propheten« im

[ckp752]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Januar 1930

Berlin, 3.1.1930. Hotel Esplanade.
Eben, mein Liebes, komm ich von einem angenehmen Alleinbummel durch die
Stadt (die schöne Schinkelgegend) mit abschliessender Gallerie (Marces,
Böcklin, Menzel) ins Hotel zurück, finde Deinen sehr lieben Brief vom
1. und danke Dir herzlich. Heute Abend seh ich mir das Seltsame Zwi¬
schenspiel an; – gestern hat mich Elisabeth angerufen, ich sehe sie heute
in der Gardeobe und bin in den nächsten Tagen bei ihr in Dahlem. Sie
fährt Mitte Jänner – nicht nach London, sondern nach Budapest und Wien
(Semmering). Von »Else« war noch nicht die Rede. Klein kommt Montag
nach Berlin. »Spiel« bisher nur von Frankfurt a. M. zur Aufführung be¬
stimmt. – Jetzt erwart ich Heini und Horch zu ziemlich wichtiger Bespre¬
chung, bei der nichts herauskommen wird. Jessner wird nach dem kata¬
stophalen Durchfall des Sylvesterabends kaum mehr bleiben können. Er
ist das würdige Gegenstück zu dem Wiener Direktor (von dem ich hin¬
sichtlich »Gang« (Gang z. Weiher gemeint) noch nichts gehört habe.)
Gestern nach Arnoldos Abreise ein Tonfilm »Melodie des Herzens« – man¬
ches stumme hübsch – doch fehlte die Musik, die Menschenstimmen absolut
unerträglich.
Tausend innige Küsse Dein A.
Sonntag telefonier ich.

[ckp753]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 6. Januar 1930

Berlin, 6.1.1930.
Mein Liebes, es tut mir leid, dass mein längerer Aufenthalt in Berlin
Dein Missfallen findet. Es ist mir so schwer etwas dazu zu sagen,– denn
alles sähe wie Rechtfertigung oder Entschuldigung aus – und dazu liegt
doch wahrhaftig kein Grund vor. Hingegen wie Du weisst viele Gründe
dafür einige Tage oder selbst Wochen hier zu verbringen und es käme
mir etwas komisch vor hier alles aufzuzählen, was mir ein Verweilen
in Berlin, wo ich seit März vorigen Jahres nicht gewesen bin, nicht nur
angenehm, sondern auch notwendig erscheinen lässt.
Gestern habe ich Krauss im Kaiser von Amerika gesehen, sehr schöne
Auffassung eines Kaisers, der keiner ist -; und habe dann mit Heini und
Horch genachtmahlt. Jetzt eben erwarte ich Weini, um mit ihm zu Eli¬
sabeth zu fahren. – Abende bin ich heute mit Heini Rut zusammen, noch
unbestimmt wo. Morgen dürfte ich wieder bei Dora essen. Besuch und
Unterredung mit Kerr, Chapiro, Maril, Klein und Anderen stehen bevor.
Das Wetter ist frühlingshaft schön, mein Befinden recht gut und ich
wünschte mir, dass Du endlich – vor allem innerlich – die richtige
Beziehung zu diesen Berliner Reisen fändest – durch die wahrhaftig
Dir nicht das geringste genommen wird und mir vor allem durch das
Beisammensein mit Heini und durch Aenderung der Atmosphäre Belebung.
Anregung und Freude geschenkt wird.
Ach, dass man das immer wieder sagen muss. Lebwohl, mein Liebes, und
werde doch vernünftig. Ich denke Anfang nächster Woche zuhause zu sein.
Ich umarme Dich. Dein A.

[ckp754]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 7. Januar 1930

Wien, 7.1.1930.
An A.S., Berlin.
Liebster,
auf Deine Zeilen vom 6. kann ich nur wenig erwidern. Es
bedarf wahrlich keiner Rechtfertigung oder Entschuldigung, dass Du
länger ausbleibst, als ich mir dummer Weise eingeredet habe. Es wäre
der grösste Fehler auch nur einen Tag kürzer in Berlin zu sein, als
es Dir Bedürfnis ist. Niemandem wäre damit geholfen.
Alles spricht dafür einen Aufenthalt auszudehnen, der
Dir Freude, Belebung und jene Atmosphäre zu begeben vermag, die Du nötig
hast, Dir wohl tut und Dir hier so offensichtlich fehlt.
Auch hier ist meist frühlingshaftes Wetter. Immerhin ein
Gewinn. Meinen Expressbrief vom 4. hast Du wohl erhalten, wenn Du
ihn auch nicht erwähnst, – Hauptsache ist, dass Du Dich endlich erholt
fühlst. Ich freue mich sehr darüber und wünsche Dir vom Herzen alles
Gute und Schöne.
Entschuldige, dass ich am Telefon letzthin etwas gereizt
war. Meine Stimmung war durch mancherlei vorbereitet das breit zu
treten sich nicht verlohnt.
Es umarmt Dich Deine
Cl.K.

[ckp755]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. Januar 1930

Berlin, 9.1.1930.
Mein Liebes, bitte nicht missverstehen: Ich habe gesagt, dass mir die
Atmosphäre (die aus fremder Stadt, fremdem Klima, anderer Tageseintei¬
lung und einigen näher und recht viel fernen, aus gleichgiltigen und
interessanten Menschen besteht) mir wohltut – keineswegs immer wohl¬
tun würde; – aber als Abwechslung im oberflächlichen und tieferm Sin¬
ne gewiss gesund für mich ist. Und nebstbei ist meine Anwesenheit
hier nicht unnützlich, um nicht zu sagen notwendig- und nicht für mich
allein (soweit es eben Notwendigkeiten gibt). In den letzten Tagen
allerdings stellt sich wie nach etlichen Hoteltagen, insbesondere im
Winter in Berlin allerlei körperliches Unbehagen, insbesondere stunden¬
lange Kopfschmerzen ein; wohl mit der Heizung im Zusammenhang.-
Einige schöne Theatervorstellungen wären zu erwähnen, ausser dem Kai¬
ser von Amerika – Vom Teufel geholt (Hamsun) mit der Höflich.
Ich sah wieder, wie wunderbar sie die Bildhauerin hätte spielen können.-
Aber diesen Leuten fehlt halt die Beziehung zu mir. Weit und breit
(ausser Frankfurt a. M., wo der Lepoldstädter Wiener Helmer Direktor
ist) interessiert sich keine Bühne für das »Spiel«. Herr Dr. Maril,
unfähig wie immer, hat das Stück ohne meine Erlaubnis dem Schiller¬
theater angeboten (wo man es ebenso gut spielen könnte wie in einer
Automobilhalle). Ueber die Jessner-Sache und alles was damit zusam¬
menhängt, mündlich; an das Gastspiel Heini-Wien glaub ich noch nicht
recht, da die Vorschläge Beers unrealisirbar und keineswegs vortheil¬
haft scheinen. – Klein ist noch in Arosa; – selbstversändlich besteht
keinerlei Grund für mich ihn abzuwarten. Hingegen soll ich hier eine
Phonogrammplatte sprechen, ich erwarte den Besuch des betreffenden
Herrn. (Aehnlich wie die Thomas Mann-Platte, die durch Radio verbrei¬
tet wurde).
Zwei Tonfilme, die ich hier sah, fand ich gleichermassen unerträglich.
- Ein Interview, sowie eine Zeichnung (fürs Berliner Tagblatt) hab ich

[ckp757]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. Dezember 1929 – 6. Januar 1930

30.12. Gemütlicher Abend mit Wellecz, Frieda und Bruder bei mir. Ich
schien lustiger als mir innerlich zumut war.
31.12. Abends 10 Uhr. Der zweite einsame Sylvester meines Lebens. Von
A. noch keine Zeile.
Nachdem ich leider schon vorgestern geschrieben habe schickte ich heute
nur telegraphische Wünsche ab. Es ist besser so. Alles kommt, wie es
kommen muss. Es wäre undankbar über das verflossene Jahr zu schimpfen,
es hat nichts wirklich Böses gebracht, aber zu sagen, es sei gut gewesen, -
das vermag ich doch nicht.
Gott erhalte alle Menschen, die ich lieb hab, gesund. Um mehr vermag ich
nicht zu bitten-Schlafmittel und zu Bett.
1930.
6.1. Spärliche Briefe. Belanglose kurze telefonische Gespräche mit A.
Brief von Alma. Bedürfnis mich zu sehen, zu sprechen, grosse Herzlichkeit.
Besuch bei Alma. Sie erzählt, A. habe sie letzthin bei Trebitsch inter¬
pelliert, warum sie nicht mehr mit der O. verkehrt. Die O. kränke sich
darüber, sie schreibe das in jedem Brief. Anna sagte: »Es ist doch merk¬
würdig, was für ein Interesse er noch immer für diese Frau hat. Ich kann
ihm doch nicht sagen, sie hat sich nach dem Tod ihres Kindes so widerwär¬
tig benommen, dass ich sie nicht mehr sehen kann. Sie hat, als sie Lilis
Leiche zum ersten Mal gegenüberstand, gesagt: »Man sollte ihr die Röcke
aufheben und sie prügeln«. Und auf den Ausspruch ist sie so stolz, dass
sie damit reist. Jetzt spricht sie von sich selbst immer per »das
Olgalein«. Z.B. »Nicht so streng sein mit dem armen Olgalein«. Der 49.
jährige Backfisch!
Uebrigens wird mir Alma dadurch keineswegs sympathischer. Sie ist ganz
sicher unfein. Warum sagt sie mir z.B., es sei nicht schön, dass A. mich

[ckp758]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–13. Januar 1930

gerade in den Feiertagen allein lässt etc. Das ist nicht Güte. Man
scheint viel darüber zu sprechen, was für ein Trottel ich bin.–Gott,
wenn die Menschen in mich hineinschauen könnten!
Anruf A. Er kommt erst nächste Woche zurück. Ich antworte: »Ja, ja, bleib
nur weiter dort. Lass es dir herrlich ergehen!« Er läutet erzürnt ab.
Tiefe Verstimmung. Brief von A. Er fühlt sich dort wohl etc.–es wird mir
dadurch nichts fort genommen. Es kommt mir vor, als sagte man zu jeman¬
dem, dem das Haus abbrennt, man wird ihn nicht delogieren.
7.1. Bei Salten. Wegen eines Artikel über die Generalproben.
10.1. Von A. nicht ein Wort. Ich kann über meine innere Verfassung nicht
reden. Heute Abend Pen-Klub-Ball.
Wenn A. wüsste, wie hässlich er sich gegen mich benimmt. Dass er dort
bleibt wäre ja so belanglos, wenn gute herzliche Briefe von ihm kämen.
Pen-Klub-Ball. Zufällig Herry in der Garderobe getroffen, so dass ich
nicht allein den Saal betrete. Gisela Berger winkt mir auf die Estra¬
de. Eine Menge Leute werden mir vorgestellt. Gewinn des Abends: Wieder¬
sehen mit Sektionschef Huber (Präsident des Volkstheatervereienes), der
mir sympathisch ist; paar Worte mit Fülöp-Miller (Rasputin und Jesui¬
ten-Buch), der sich freut mir endlich zu begegnen. Anstrudelungen ver¬
schiedener Personen. Kurze Gespräche Trebitsch, Salten, Jeremias Kreutz,
Carly Günste. Schliesslich Egon und dann Flucht nach Hause.
12.1. Belangloser Anruf von A. Er kommt erst Mittwoch den 15. Kein
Wort über Sehnsucht oder Freude mich wiederzusehen. Ich schreib nicht
mehr.
Nachm. Besuch von Max Leitner. Netter Mensch aber etwas fad.
13.1. Mein alter Freund Globoznik den ganzen Nachmittag bei mir. Wirkt

[ckp760]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–23. Januar 1930

A. ist eben bei Dr. D. ein Kardiogramm aufnehmen lassen. Wenn irgend
etwas Bedenkliches gefunden wird, dann soll kein Wort über meine Lip¬
pen kommen und ich will ihm so gut ich kann weiter dienen. Wenn es
aber beruhigend ist, dann will ich noch einmal versuchen ganz ruhig
und gütig mit ihm zu sprechen, ihn bitten ehrlich zu sein. Ist seine
Liebe zu mir geringer geworden, dann still auseinandergehen, aber nicht
aneinander weiter schleppen.
Ich erwarte seinen Anruf, sobald er vom Arzt nachhause kommt.
Schon 8 Uhr, er hätte um ½8 anrufen sollen. Ich ängstige mich. Kein
Mensch weiss, wie ich seit Monaten leide.
Ach, wie sehr wünschte ich gut zu ihm sein zu dürfen, Freude in sein
Dasein bringen können und wie unmöglich wird es mir gemacht.
23.1. Seine Antwort auf alles, was ich vorbringe: »Ja, du hast Recht,
ich habe mich verändert, es ist eine seelische Stumpfheit; der Arbeit,
der Natur und auch dir gegenüber. Habe Geduld und Nachsicht mit mir.[«]
Mein Vorschlag auseinander zu gehen stösst auf Entrüstung. »Kannst
du dir vorstellen, dass wir uns von heut auf morgen nicht mehr sehen
sollen.« Er sagt: »So sieht nicht das Ende einer Beziehung aus, ich
betrachte uns nicht als hoffnungslos.« Gleichzeitig schlägt er mir
aber vor unsere Beziehung als »Freundschaft« fortzusetzen. Das kann
ich nicht. Ich will hier kündigen, abreisen, diesem Zustand ein Ende be¬
reiten. Er ist wütend, aschgrau im Gesicht, ich weiss nicht mehr, was
ich soll. Ich schluchze wie eine Verzweifelte. Er streichelt mich,
lehnt seinen Kopf an meine Brust. Ich kann nicht die Gespräche von
drei Stunden wiedergeben. Um 12 Uhr begleitet er mich stumm nach
Hause. Vor meiner Gartentüre küsst er mich gerührt. Liebe? Reue? Oder
nur Mitleid?
Heute ein trostloser Tag. Vormittag das Stück »Dame« ins Volkstheater
getragen. Begeisterter Brief einer Baronin Pieta über den Roman. Es
gleitet an mir ab. Ich wälze immer dieselben Gedanken in meinem Kopf.

[ckp761]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–27. Januar 1930

Wenn er Liebe für mich empfände liesse er mich nach dem gestrigen
Abend allein? Um 8 Uhr Abend rief er mich nochmals an. Er arbeitet
am »Zug der Schatten«. Ich kann nicht arbeiten.
24.1. Den ganzen Tag allein, nur um die Mittagszeit ein wenig in die
Kälte hinaus. Anruf Friedas, sie bedauert mich, aber ich fühle, dass sie
nicht aufrichtig zu mir ist. Es ist kein Zweifel, dass sie mit A. über
seine Beziehung zu mir spricht. Sie stellt es etwa so dar, er ist gleich¬
giltig gegen alles geworden, ist am liebsten allein, möchte aber gleich¬
zeitig, dass ich nicht leide.
Ich kann nicht, ich kann [n]icht kann, nicht. Heute soll ich mit ihm ins
Kino. Sage ich Nein, – wird eine Szene daraus, gehe ich wirds eine Qual.
Dr. Dr. telefonisch gesprochen. Er findet A.'s Befinden sehr gut. Er
kommt morgen zu mir. Abend Tonfilm »Atlantis«. Qualvoller, aufregender
Film. Mir stürzten die Tränen aus den Augen. A. hält meine Hand,
sanft, fast zärtlich. Auf der Heimfahrt küsst er mich. Ich frage -
warum? wenn Du mich nicht liebst? Er: »Das habe ich nie gesagt.
Du verstehst mich nicht – ich bin seelisch krank«. -Nein, das versteh
ich wirklich nicht.
26.1. Nachmittag Dr. D. bei mir. Findet A. in keiner schlechten Ver¬
fassung, nur Blutdruck sehr gesteigert. Er hat die Ueberzeugung, dass
A. mich liebt und braucht und dass seine Stimmungen krankhaft sind. Ich
soll Geduld haben.
Dann bei A., ganz unpersönliche Gespräche. Grosser Bernhardierfolg in
Berlin etc. Nach dem Nachtmahl Klawierspiel, dann wieder Konversationen
ganz belangloser Art. Ich bin äusserlich sehr freundlich, innerlich
zerquält.
27.1. Abend im Kino (Weisser Flieder). Nachher wieder Weingartel-Restau¬
rant genachtmahlt. Zunehmende Zärtlichkeit. Vielleicht wird doch noch

[ckp762]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–31. Januar 1930

alles gut.
28.1. Wilmi und Hedwid zum Tee. Um ½8 kaum dass sie fort waren,rief
A. mich an. Ich hatte Mittag meine Ahnung ausgesprochen, dass heute
der projektierte Aderlass gemacht wird, er leugnete, aber gab es jetzt
zu. Er wollte mich nicht beunruhigen, ehe er sich nicht ganz davon er¬
holt hatte. Kam gleich darauf selbst herüber. Lieb und zärtlich, wie
seit vielen, vielen Wochen nicht.
Im Radio Konzertübertragung von Grosz (dem Exliebhaber der O., der sie
nach zwei Monaten sitzen liess). Wir hörten innig umschlungen zu
und lachten über die seltsame Situation. »Wer mir das vor zehn Jahren
prophezeit hätte«, sagte er.
Auf einmal ist die Welt schöner für mich, alles viel leichter.
Heute ein Brief von Roth aus Budapest wegen Dramatisierung meiner
Novelle »Die Tochter des Hauses« für den Schauspieler Beregyi.
In der Stadt Begegnung und Gespräch mit Moissi.
Gestern Abend beim »Kaiser von Amerika«, Josefstädtertheater. Schwaches
Stück, aber doch ein Shaw und glänzend gespielt. Waldau als Kaiser
Magnus bezaubernd wie immer. Nachher »Hahn« genachtmahlt. A. wie¬
der wesentlich kühler trotz meiner Herzlichkeit.
31.1. Gestern Abend bei der letzten Aufführung der »Sommerlüfte«.
Elisabeth Bergner im Theater. A. holt sie in unsere Loge, geht im
Zwischenakt mit ihr auf die Bühne, ich bleibe allein. Publikum sehr bei¬
fallslustig. Nachher A. und ich im Imperial. Ich hatte eigentlich
auf ein Zusammensein mit der Bergner gehofft, die mich interessiert.
A. freundlich kühl zu mir, frägt wiederholt, warum ich ihn immer so
forschend ansehe. Ich weiss gar nicht, dass ich das tue.
Vormittag in der Stadt, jetzt allein. Ich bin erkältet. A. abend al¬
lein zuhause.

[ckp763]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–7. Februar 1930

1.2. Kühle telefonische Gespräche. Bergner heute Abend allein bei A.
Er hat sie angeblich gefragt, ob er jemand dazu laden soll und sie
hat begreiflicherweise Nein gesagt. Ich bin aber nicht jemand, den
man dazu ladet. Es wäre selbstverständlich gewesen, dass er mich dazu
bittet. Aber ich habe ihm kein Wort gesagt.
3.2. Gestern Mittag bei Ferda Bloch-Bauer zu Tisch, neben Tandler ge¬
sessen. Kluge Gespräche über Castiglione, Gemeindehäuser etc. Tandler
sichtlich bemüht mir zu gefallen.
Abend im Burgtheater bei »Paracelsus«, »Kakadu«, »Grosse Szene« mit
A., Anny, Ferry in einer Loge. Nachher mit ihnen, Prof. Julius und Gattin
im Imperial. A. freundlich-kühl zu mir. Wir sind enttäuscht über die
mangelhafte Regie, schlechtes Spiel etc. »Kakadu« liebe ich sehr, aber
es fehlt der Aufführung Tempo und der Gluthauch der Revolution in der
Inszenierung.
4.2. Merkwürdiger Winter, noch nie unter 3 Grad Kälte. Heute 7 Grad
Wärme in der Sonne. Alles alles ist unnatürlich. Versuch an der »Cor¬
day« zu arbeiten. Die Tanten zum Tee.
5.2. Sterbetag meiner Mutter – am Friedhof gewesen. Blauer Himmel,
Frühling in der Luft.
Seit gestern Abend bessere Stimmung! Bei A. ganz bestimmt Beginn einer
zärtlichen Welle. Ich wage nicht mich zu freuen, bin schon zu ver¬
schreckt.
6.2. Die Nebel steigen!! Lösen sich – es wird heller. A. sehr lieb,
behauptet, ich weiss nicht, was ich ihm bedeute.
7.2. Heute sind es 7 Jahre! Vormittag kam ein grosser herrlicher Flie¬
derstock und auf einer Karte »Tausend-Küsse«. Ich bin so froh! Abend

[ckp764]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–17. Februar 1930

bei ihm. Er hatte arge Kopfschmerzen, war aber doch sehr lieb. Ich
brachte ihm eine Brieftasche und Veilchen. Wir hatten uns sehr lieb
und feierten den Abend!! (Kälteres Wetter 3 Grad).
8.2. Anna Nachmittag bei mir. Schade, dass sie so närrisch ist. Sie
lässt ihren Kindern alles angehn und dann kriegt sie Angst. Ich
sagte: »Du lässt immer Züge abgehen und dann rennst du hinterdrein
und willst sie aufhalten.« Sie gibt französische Stunden und kauft
ihrem Sohn einen Frack um 450 Schilling.
9.2. Nachmittag Rout im Oesterreichischen Klub. Von Bertha Z. für
Painlevé (Sohn) arrangiert. Abend bei A. Stille Zärtlichkeit.
11.2. »Blaubart« mit Slezak. Wundervolle Musik.
13.2. A. zum Nachtmahl bei mir.
14.2. Gisela Berger, Lotte Menasse und Frau Clauser zur Jause bei mir.
Besonders gemütlich, dann mit A. im Kino. Nachher im Imperial. Vormit¬
tag auch mit A. in der Seccession.
16.2. Schöner Spaziergang und gute Stimmung.
17.2. Gestern Abend bei A. Er war zum Verzweifeln nervös. Erst über
Unbehagen im Magen geklagt, dann mit bestem Appetit gegessen. Nachher
plötzlich Depression angeblich wegen seines Gehörs, vielmehr wegen
des Geräusches in den Ohren. Dabei erklärte er, dass es um nichts
schlimmer geworden ist, dass nur seine Nerven nichts mehr ertragen.
Rennt im Zimmer auf und ab und ist unduldsam gegen alles, was man zu
seinem Besten sagt. Als ich gehe sagt er: »Ich danke Dir für die Ge¬
duld, die Du mit mir hast«. Ach, es ist nicht Geduld, sondern nur eine
grosse Zärtlichkeit, die er nicht versteht. Er macht mir Sorgen.
Erstes Bild »Charlotte Corday« diktiert, bin nicht unzufrieden.

[ckp766]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–26. Februar 1930

Gestern Abend mit A. Kino »Tropenzauber« mit Greta Garbo. Ein wun¬
dervolles Wesen. A. in guter Stimmung, aber ich wage es kaum mehr mich
zu freuen. Ich arbeite fleissig an der »Corday«.
19.2. Lili Krauss in Wien. A. Mittag bei seinem Bruder mit ihr zusam¬
men. Am 21. ist ihr Konzert. Ich soll mit A. hineingehen.
20.2. Verstimmung. Gestern Abend in bester Laune bei »Marietta«. Nach¬
her beim Nachtmahl erklärt mir A., dass er auch morgen mit Lili
Krauss bei Donaths am Abend ist. Ich mache ein etwas spöttisches Ge¬
sicht und schon spricht er kein Wort mehr mit mir.
21.2. Für morgen Abend sind meine Kinder Cary und Magdi zum zweiten
Mal in 7 Jahren bei A. eingeladen. Heute Mittag teilte er mir mit,
dass er ausser den Donaths auch die Lili K. eingeladen hat. Nun ist
mir auch der Abend, auf den ich mich so gefreut hatte, verpatzt.
22.2. Gestriges Konzert langweilig. Benehmen Lili Kraus 'minder. Ko¬
kettiert bei jeder Verbeugung zu A. hinauf. Nachher Nachtmahl mit
Ferry und Anny im Imperial. Anny erzählt mir, dass der Onkel Arthur
gestern bei ihnen so frisch und heiter war wie schon lange nicht.
23.2. Gestriger Abend qualvoll für mich. A. schläfrig, taut erst auf,
wie Lili Kr. nach dem Nachtmahl (sie war vorher im Theater) erscheint.
und ihre blöden Gspass mit »Onkel Arthur« treibt. Sie spielt
übrigens sehr schön Klavier. Erst liess sie sich lang bitten, dann
hörte sie nicht mehr auf. Magdi sah reizend aus. Sie fand Lili Kr.
affig und minder in ihrem Benehmen.
25.2. Lächerliche Auseinandersetzungen wegen der Lili Krauss. Aber ich
hab[e] das Gefühl sie ist nur ein Vorwand. Er ist nervös und gereizt um
jedes Wort. Alles wird Szene.
26.2. Jedes Zusammensein qualvoll. Gestern Akademietheater, läppisches

[ckp767]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26. Februar – 9. März 1930

Stück von Auernheimer »Drei Damen im Kongress«. Dann Imperial. Man
macht Konversation.
27.2. Gestern Abend Otto, Emmi, Harry zum Nachtmahl. Am Nachmittag
telefonierte A., er möchte auch kommen, offenbar um mir eine Artig¬
keit zu erweisen. Ein wirklich liebes Wort wäre mehr.
28.2. A. sagt über meinen Bruder Otto, er kenne keinen Menschen, der
so von Güte strahlt. Das ist wahr.–Harry war auch ganz lieb.
1. März Gestern Abend bei A. mit Hofrätin Z. zusammen.
2.3. Otto an einer Nierenentzündung erkrankt, fühle, dass ich nicht
mehr fähig bin eine Aufregung, einen Schmerz zu ertragen. Als mir
Martha von der Möglichkeit einer Operation sprach fiel ich fast
zusammen.
3.3. Ueber viele Tränen wieder mit A. in eine bessere Beziehung ge¬
langt. Auch Ottos Befinden besser.
4.3. Bei A. Mit Anni, Ferri, Dr. Hans Schnitzler und einer kleinen dä¬
nischen Filmschauspielerin bei A. zum Nachtmahl. A. elend ausgesehen,
über unerträgliche Müdigkeit geklagt. Mit Ferri am Heimweg über A.'s
Zustand gesprochen. Ich finde seine Auffassung und Behandlung un¬
richtig. »Ein alter Mann, den man möglichst viel schlafen lassen soll«.
Mein Gott, mit 67 ist man doch kein Greis!
6.3. Langsam ringt man sich wieder zu einer sanften Zärtlichkeit
durch. Wahr ist, dass ich ihn sehr lieb habe, aber tiefe Schatten
hängen über dieser Beziehung. Otto Gottlob ganz gesund.
9.3. Nach langer Zeit Sonntags-Spaziergang mit A. Dann zu Tisch bei
ihm. Abend A. bei mir. (Radio »Götterdämmerung«). Er schläft immer

[ckp768]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–30. März 1930

ein. Ich betrachte sein müdes, verwüstetes Gesicht. Mir ist zum Weinen.
Traurige müde Zärtlichkeit wir halten uns umschlungen.
10.3. Das Wetter wird immer frühlingshafter. Wer sich doch freuen
könnte!
Heini soll hier gastieren. Arnoldo hat geschrieben, dass er seinen
Urlaub im Mai hier verbringen will. A. frägt mich: »Was wirst Du
sagen, wenn die O. in dieser Zeit auch her kommt?« Ich sagte, es
wird mich nicht gerade freuen, aber es ist mir immer noch viel lieber,
als wenn Du sie wo anders triffst,– Bei »Heilige Flamme« in der Jo¬
sefstadt. Spannend aber unerträglich. Gutes Spiel.
15.3. A. bei mir. Ich hatte den neuen blauen Schlafrock an. Er sag¬
te, ich hätte noch nie so gut ausgesehen. Im Radio Walzerkonzert,
er bat mich für ihn zu tanzen – - Salome – - grosse Zärtlichkeit.
16.3. Die kleine Filmschauspielerin Ellis bei ihm zu Tisch. Ein bis¬
chen lächerlich.
Abend ich bei ihm. Sehr zärtlich. Ich half ihm beim Schlafengehen
wie einem kleinen Kind. Zog ihm die Schuhe aus, das Nachthend an.
So, wenn ich ihn bemuttern kann hab ich Ihn am liebsten.
17.3. Ottos Geburtstag. Der liebe Kerl, Gott schütze ihn.
Traf bei ihm in der Kanzlei Hauptmann Freisler nach 20 Jahren.
Wir sahen uns gegenseitig an wie Gespenster. Er erkannte mich
zuerst, aber recht unsicher. Ob ich auch so verändert, so alt bin wie er?
Nachmittag wieder kurzer Spaziergang mit A., der wieder sehr
nervös und verstimmt war. Ich glaube durch einen Brief von Heini.
Erster Akt Corday fertig. Gutes Gefühl. Zweiten Akt begonnen.
30.3. Ich schreibe gar nicht mehr ein. Knospen an den Bäumen – ver¬
frühter Frühling, von dem ich nichts mehr fühle. A. launenhaft, müd,
nervös, quält mich. Bin ich gleichmässig kühl, findet er ich sei lä¬

[ckp769]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. März – 5. April 1930

cherlich zurückhaltend und ich mache ihm jede Zärtlichkeit schwer. Bin
ich zärtlich, so ist er verkrampft und sagt, wenn man etwas von ihm er¬
wartet kann er es nicht geben. Ich kann nicht mehr weiter. Ich bin
unglücklich und einsam, wenn ich nicht mit ihm bin und zerquält, wenn
wir beisammen sind. Und dabei diese schreckliche Angst, dass das alles
krankhaft bei ihm ist. Ich behandle ihn wie ein Kind oder einen Patienten.
2.4. Gestern Abend A., Dr. D. mit Frau, Carri und Magdi bei mir zum
Nachtmahl. Trauriger Abend. A. fast immer geschlafen. Dr. D. wollte,
dass ich singe. Ich weigerte mich zuerst, da ich seit Jahren keinen
Ton gesungen habe. Dann tat ich es doch. Anni D. begleitete mich.
Alle waren erstaunt über meine Stimme, obwohl ich nichts mehr kann.
A. machte einen Augenblick die Augen auf und sagte, meine Stimme sei
viel schöner geworden. Dann fielen ihm die Augen wieder zu. Ich bin
so traurig.
Gespräch mit Dr. D. über A., der morgen zu ihm kommen soll. Sage ihm
meine Sorgen und dass A.'s Zustand bestimmt durch das bevorstehende
Zusammentreffen mit Arnoldo und Heini beeinträchtigt wird. Ich habe
nichts dagegen, dass die O. her kommt, das ich aber absolut nicht
will, dass er mit ihr irgendwo anders zusammentrifft. Denn wenn er
sich nicht wohl fühlt, so ist er ihr ausgeliefert und ich kann nicht
einmal zu ihm. Er muss das verhindern und überhaupt muss etwas für
A. geschehen. Es muss doch schliesslich die Möglichkeit einer Kur
oder Behandlung geben.
4.4. Heute Abend bei »Wozzek« von Berg. Unerquicklich, wenn auch si¬
cher begabt. Die Musik für mich unverständlich. A. sah so schlecht
aus, dass alle Menschen ihn anstarrten. Er war Nachmittag bei Dr. D.,
morgen werde ich Näheres hören.
5.4. Gespräch mit Dr. D. Sehr hoher Blutdruck, grosse Ruhen nötig. A.
angeblich irritiert, weil er fühlt, dass ich mich über das Zusammen¬

[ckp770]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–18. April 1930

sein mit der O. kränke. Mein Gott, das ist ja gar nicht wahr. Ich sag
ja ohnedies kein Wort. Aber ich kann halt jetzt nicht immer froh
und heiter sein, ich werde mich zwingen. Mein Gott, mir ist ja nur
wichtig, dass er gesund ist. Gegen den Blutdruck kann man, sagt Dr. D.
nichts machen, da er auf arteriosklerotischer Basis ist und allem,
was vielleicht nützen könnte, setzt A. Widerstand entgegen. Sanatorium,
Gastein, Diuretin – auf alles sagt er Nein.
Dr. D. behauptet, ich unterschätze die Gefühle des A. für mich. Ach,
ich kann mich Dr. D. nicht ganz verständlich machen, er ist mir zu
jung und zu fremd.
Mittag Harry, mit dem ich jetzt ganz gut stehe. Dann kurzer Spazier¬
gang mit A., mir ist zum Weinen.
Triste Tage, kühles Regenwetter und doch wird alles grün. Abend
mit Alma, Werfel, Hofrätin Z., A. sehr animiert.
A. in besserer Verfassung, aber Aussehen sehr arg. Kälte, Regen. Ich
behandle A. wie einen Kranken. Er ist launenhaft wie ein kleines Kind,
manchmal Zärtlichkeiten, die aber nicht ganz echt scheinen. Ich komme
oft ganz erschöpft nach Haus. Theater, Kino, Restaurant, ich sehe alles
wie durch einen trüben Nebel.
Ich bin überzeugt, dass ihn die Dispositionen über das Zusammentreffen
mit Heini, Arnoldo, O. enervieren. Ich höre übrigens, dass die O. einen
Flirt oder eine Beziehung zu einem jungen Musiker in Berlin hat.
Desto besser. Heini soll mit seiner Mutter sehr schlecht stehen.
18.4. Finde A. seit 2 Tagen weniger müd und etwas besser aussehend, aber
eher enerviert.
Bei »Dreyfuss« im Volkstheater. Schade, dass der schöne Stoff nicht ei¬
nem Dichter in die Hände kam.
Nachher mit Werfel im Imperial genachtmahlt. A. sehr kühl gegen mich.

[ckp771]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–26. April 1930

Was muss sich Werfel denken?
Ostern. Von A. riesigen wundervollen Fliederbaum. Sehr lieb, sehr
schön, aber wieviel lieber wäre mir ein wirklich gutes Wort.
Spaziergang, Kino, Restaurant.
21.4. Ostermontag. Seit gestern herrliches Wetter. Mittag Harry in
einem giftgrünen neuen scheusslichen Anzug. Erwarte A. zum Nachtmahl.
Gestern Osterbeilage Beginn meiner Novelle »Ueber Nacht«.
22.4. Gestern unerquicklicher Abend trotzdem A. viel besser aussieht.
irgend etwas geht in ihm vor. Vielleicht um Zusammenhang mit dem be¬
vorstehenden Familienbesuch. Sein Wesen atmet Unaufrichtigkeit und
Gereiztheit aus. Wir sassen stumm einander gegenüber. Er erklärte,
man muss nicht immer Konversation machen. Traurig genug, wenn es
nichts anderes ist. Schliesslich ging ich zu ihm, legte meinen Arm
um seinen Hals. Darauf meinte er lächelnd: »Ja – du kannst wirklich
auch einmal zuerst zu mir kommen.«
24.4. Gestern Abend »Lamm des Armen« von Zweig. Interessantes Stück,
wenn auch Dialog ohne dichterisches Niveau. Habe sehr gut ausge¬
sehen. Auch A. stellte es fest. Im übrigen kühl und verschlossen.
Er war gestern bei Dr. D. Sein Blutdruck normal. Gottseidank.
25.4. Friedas Reden entnehme ich, dass er ein Zusammentreffen mit
Arnoldo, O. und Heini an einem andern Ort plant. Er soll nur. Wenn
er das tut wird sich manches ändern.
26.4. Gestern Abend bei Frau Czapo, resp. Sil Vara. Müller-Fülöp und
Frau, Lothar und Frau. Ich sah gut aus, redete wie ein Wasserfall und
kokettierte mit M., hauptsächlich, um meine Fähigkeit in der Richtung
festzustellen. Heftige Debatten mit Lothar über Tonfilm etc. Er
spricht sehr begeistert über A., offenbar um sich wegen seiner bös¬

[ckp772]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26.–28. April 1930

artigen Kritik über »Spiel der Sommerlüfte« zu entschuldigen. Er
sagte: »Schnitzler hat Oesterreich entdeckt, erfunden, die Landschaft,
die Menschen, alles hat er uns erst gegeben.[«]
Gestern Abend Tonfilm mit A. »Blauer Engel« mit Jannings. Unerträg¬
lich und langweilig wie alle Tonfilms. A. erzählt mir, dass die
O. schrieb, sie will jetzt nicht nach Wien kommen. Ich: »Nun, Du wirst
sie doch nicht zwingen?« Er: (verlegen) »Nein, gewiss nicht.« Ich: »Viel¬
leicht unterhält sie sich in Berlin«. Er: »Schon möglich, ich wünsch
es ihr von ganzem Herzen«. Später am Abend sagt er mir, dass er morgen
(also heute Früh) mit Heini telefonisch alles besprechen will und
um den 20. Mai herum will er mit mir eine kleine Reise machen. Ich:
»So? Das wär nett. Bis jetzt hast Du nur immer gesagt, dass Dir je¬
der Gedanke an eine Reise zuwider ist.« – Er: »Nun ja, die Reise selbst,
aber da man es doch nicht umgehen kann, wenn man an einen andern Ort,
in eine andere Umgebung will, so bleibt einem nichts anderes übrig.«
(Ich fühle leider die Falschheit heraus. Er will offenbar die Familie
wo anders treffen, da es der O. nicht zu passen scheint hieher zu
kommen. Und um mir den Mund zu stopfen verspricht er mir diese klei¬
ne Reise. Ach, wenn ich doch nur dümmer wär als ich bin.)
11. Uhr Vormittag. Also A. hat mit Heini gesprochen. Die O. geht
heute zu einem Arzt und es hängt von dessen Verordnungen ab, wo man
sich trifft. Das war des Pudels Kern. Ich sage sehr liebens würdig:
»Ja, ja, so« – und spreche dann von Gleichgültigem. Ich lasse es zu
keiner Szene kommen, um keinen Preis der Welt, ich beisse die Zähne zu¬
sammen.
28.4. Ich bin krank. Gestern ab 5 Uhr Nachmittag hatte ich schwere
Gallensteinanfälle. Ich schleppte mich den ganzen Vormittag. Harry
war zu Tisch bei mir. Nachher legte ich mich auf den Divan, eine halbe

[ckp773]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. April – 4. Mai 1930

Stunde später brüllte ich vor Schmerzen. Cary benahm sich wie
ein Engel, liess zur Vorsicht auch den Assistenten Popper kommen, der
alle Verordnungen gut fand. Carry schlief bei mir. A. habe ich nicht
verständigt.
Als er heute Früh wie gewöhnlich anrief sagte ich ihm erst von mei¬
ner Erkrankung, ohne ein Wort über den Grund, der sie ausgelöst hat.
Ich liege heute noch, denn ich bin sehr müde. A. Vormittag bei mir,
las mir einen Brief Arnoldos vor, der vom 3.-16.Mai Urlaub hat und
ebenso gerne hier wie wo anders ein Zusammentreffen will. A. sagt:
»Hier natürlich«. Musste ich erst krank werden, damit er so viel
Einsicht hat. Ich äusserte darüber keine Silbe.
Die Anwesenheit der O. wird gewiss kein Vergnügen sein, aber alles
besser als A. mit diesen Menschen wo anders zu wissen. Heini kommt bestimmt viel lieber
nach Wien.
30.4. Kino. »Die Nacht gehört uns«. Der beste Tonfilm bisher. Und
doch eigentlich blöd und unerträglich. Nachher Meisl und Schadn. Un¬
persönliche Konversation. Nachmittag Gisela Berger.
1. Mai. A bei mir Radio zugehört. Dann Meisl genachtmahlt. Oed wie immer jetzt.
Ich frage mich, wie das weiter werden soll.
3. Mai. Arnoldo hier. Vor dem Nachtmahl mit A. im Kino »Warschauer
Zitadelle«. O. telegraphiert, dass sie Dienstag kommt und wünscht
morgen telefonischen Anruf. Wozu?? Ich vermute, dass entweder Heini
doch Urlaub bekommt, oder dass sie Aufenthalt am Semmering vorschla¬
gen will. Vederemo.
4. Mai. Also O. kommt Dienstag und Donnerstag fährt A. mit der durch¬
gegangenen und geschiedenen Gattin und den übel beleumundeten Schwie¬
gersohn auf den Semmering.
Ich habe nicht ein unfreundliches Wort erwidert, aber ich werde ihm

[ckp774]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–14. Mai 1930

in
diesen Tagen möglichst ausweichen. Ich will keine Szene vor seiner Ab¬
reise. Alles übrige wird sich finden.
Seine Kränklichkeit, seine Nerven, eine Aufregung und Unruhe sind zum
grossen Teil das schlechte Gewissen, das er mir gegenüber hat.
Mit Cari und Magdi bei Strasser zu Mittag gegessen. Eine Einladung zu
A. für Nachmittag zum Tee, lehnte ich höflich ab, indem ich Müdigkeit vor¬
schützte. Ich wollte mit Frieda für Dienstag, Mittwoch in die Wachau, aber sie kann
leider nicht. Was für Tage, was für Nächte und der Himmel ist blau und
der Flieder blüht.
6.5.1930. A.'s Anruf in der Früh, er erwartet O. im Laufe des Vormittags.
Er wünscht gegen Abend zu mir zu kommen, trotzdem ich sagte, er möge sich
durch mich in keiner Weise stören lassen und tun, als ob ich abwesend wäre.
Ton kühl, unbeträchtlich. Diese Tage müssen Klarheit in die Zukunft brin¬
gen.
8.5. A. mit O. und Arnoldo auf den Semmering, wo wir im Vorjahr Tür an
Tür wohnten. Abschied wortlos, ich zitterte vor Aufregung.
10.5. A. ruft vom Semmering aus an. Wozu? Um sich kühle, fremde Worte zu
sagen.
12.5. Ich schrieb ihm einen Brief, der ihn hier erwarten soll. Entweder -
oder. Diese Zeilen sind noch einmal mit meinem ganzen Herzen geschrie¬
ben.
13.5. Harry teilt mir mit, er habe sich mit einer entzückenden Russin,
einem Fräulein v. Günzburg, verlobt. Ich sagte, ich nehme seine Bräute
nicht mehr zur Kenntnis.
14.5. A. mit der O. heute um 1 Uhr angekommen mich erst um 4 Uhr angerufen,
da sie bei ihm gegessen hat. Mein Brief bei Ihm. Was wird er sagen?

[ckp775]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. Mai 1930

Wien, 14.5.1930.
An A.S. in die Sternwartestrasse,
nachdem er mit Olga
und dem Schwiegersohn Arnoldo einige
Tage am Semmering verbracht hatte und
mit Olga nach Wien herunterkam.
Mein liebes, liebes Kind,
verzeih, wenn ich Dir meine kleine Gabe und meine in¬
nigsten Wünsche für morgen nur hinüberschicke und der Feier des Tages
fern bleibe.
Da Deine geschiedene Gattin mit Dir zugleich vom Semme¬
ring herunterkommt und den morgigen Tag hier verbringt, so ziehe ich
mich eben zurück. – Auch könnte ich vielleicht nicht mit dem frohen und
unbefangenen Gesicht bei Dir erscheinen, das Du sehen willst. Aber mei¬
ne Wünsche, die ich Dir hinübersende, sind um nichts weniger herzlich
geworden.
Aber gerade in Anbetracht des morgigen Tages scheint es
mir notwendig an Unausgesprochenem nicht länger vorüberzugehen.
Ich bitte Dich, mein Liebes, diese Zeilen mit Güte zu le¬
sen. Du selbst musst doch spüren, dass es so nicht weitergeht und dass
es mein Herz und meine ganze Seele ist, die hier noch einmal zu Dir
spricht.
Die Kränkungen, die mir in dieser letzten Zeit wider¬
fahren sind, bilden nur eine Bestätigung alles dessen, was ich in die¬
sem trostlosen Winter empfand, in dem wirklich keine gute und keine
wirklich frohe Stunde mehr für mich abgefallen ist. Ich will nicht
von dem Affront sprechen, den diese Fahrt auf den Semmering mit Deiner
geschiedenen Frau vor meiner Familie, vor allen Bekannten und auch
vor Deiner Familie für mich bedeutet, denn er ist nichtig im Vergleich
zu der ungeheueren Lieblosigkeit, die aus diesem Vorgehen sprach.
Ich glaube nicht, dass ich in all den Jahren Dich oft um etwas gebeten

[ckp776]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. Mai 1930

habe, aber diesmal tat ich es. Es war vor vielen Wochen, als wir im
Auto zur »Heiligen Flamme« fuhren und zum ersten Mal von Arnoldos
Urlaub und der Möglichkeit eines gleichzeitigen Besuches Deiner frü¬
heren Frau die Rede war. Ich sagte: »Nun ja, dann wird sie eben her¬
kommen. Ich bitte Dich nur um Eines,hier und nicht ausserhalb Wiens.[«]
Selbst wenn Du diesen Wunsch als einen nicht gerechtfertigten hättest
ansehen können, so hättest Du ihn mit ein wenig Liebe für mich berück¬
sichtigen dürfen. Keinerlei zwingende Gründe sprachen dagegen. Du aber
bist ruhig an meinem Leid vorbei, – das Du sicher geahnt hast, wenn
ich es durch keine Silbe verriet, – in dieses Hotel hinaufgefahren,
in dem wir voriges Jahr Tür an Tür gewohnt haben.-
Und heute kommst Du mit Deiner früheren Frau wieder
hieher zurück und morgen am Abend Deines Geburtstages (wie Du mir
telefonisch sagtest) darf ich zu Dir kommen. Nein, mein Kind, ich
glaube nicht, dass ich das in diesen 7 Jahren der Liebe um Dich ver¬
dient habe. Aber es handelt sich nicht um diesen einen Tag allein,
sondern um all unsere künftigen Tage.
Du sagtest in diesem Sommer in Caux, in der letzten
glücklichen und vielleicht glücklichsten Zeit unserer
Beziehung – »die Eigenschaften und das Wesen der O. seien Dir so
zuwider, dass es Dich schon fast ungerecht gegen sie mache« – und
ein ander Mal: »Wenn die Operation nicht gewesen wäre, würde ich nicht
mehr daran denken sie zu treffen.« Ich weiss sehr wohl, dass Du sie
nicht mehr liebst, aber die Frage ist, ob Du mich noch liebst. Es
dreht sich nicht zwischen die Wahl zwischen mir und ihr, sondern
um die zwischen einer vollkommen Freiheit und mir.
Eine Zweisamkeit ist immer eine Art Gebundenheit. Wenn
man aber immer Habtacht vor der Freiheit steht, dann vernichtet man

[ckp777]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. Mai 1930

die Zweisamkeit, ohne dass man die Freiheit wirklich geniesst.
Aber vielleicht ist Dir eine vollkommene Freiheit und
die innere Ruhe, die Dir darauf erstehen könnte, heute zuträglicher
und wichtiger, als eine Beziehung, die sich nicht ganz Deinen Wünschen
anzupassen vermag.
Ich kann heftige Worte und alles vermeiden, was Du mit
Szenen zu bezeichnen pflegst und habe es auch seit vielen, vielen Mo¬
naten getan. Aber ich kann es nicht verhindern, dass Du mir anmerkst,
wenn ich bedrückt oder traurig bin. Du tust mir weh und verzeihst mir
nicht, dass ich leide. Du strafst mich, indem Du mich kühl behandelst
und redest Dich in einen Zustand von Verkrampfung hinein, aus dem
Du schliesslich keinen Ausweg mehr findest.
Leidenschaft kann vergehen, aber Liebe und Zärtlichkeit
muss übrig bleiben, damit eine Beziehung gut und schön sein kann. Und
Liebe und Zärtlichkeit hat keine Altersgrenze.
Darum, mein Liebes, wenn Du fühlst, dass Du mich noch
wirklich gern hast, wenn Dir bewusst ist, dass ich nichts Unbilliges
verlange, wenn Dir an unserer Beziehung, an mir noch so viel liegt,
dass die kleinen Rücksichten, die nötig sind, kein Opfer bedeuten,
dann, aber auch nur dann rufe mich an, wenn Du diese Zeilen gelesen
hast. Nie, mein Kind, habe ich verlangt oder erwartet, dass Du Deine
frühere Frau nicht mehr siehst und sprichst. Es handelt sich hier
lediglich um das Ausmass der Begegnungen, worunter ich auch nicht ihre
heurige Anzahl, sondern nur Form,Dauer und die fortwährenden Kontakte
durch zunehmende telefonische Gespräche etc. verstehe, kurzum all das,
was ich fortwährend empfinde und Dir und mir überflüssige Irritatio¬
nen schafft.
Ist Dir aber Deine völlige Freiheit in Deinem Programmen,
in allem, was Du tun oder unterlassen willst, wichtiger, dann, Kind -

[ckp779]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 15.–30. Mai 1930

15.5. Der Brief ein Schlag ins Wasser. Er kam zu mir, sagt: »Soll ich
mir vielleicht jetzt den Kopf zerbrechen, was daraus entsteht, wenn ich die
O. im Sommer irgendwo treffe, wenn ich mit Heini zusammen bin? Ich kann
ihr nicht sagen, du darfst nicht auf zwei Tage zu mir kommen, Frau Clara
erlaubt es nicht«. Dabei ist er entstellt vor Wut und Aufregung. Was
bleibt übrig – als kuschen. Sein Geburtstag! Mittag die O. – abends ich -
heiter!
20.5. Immer freudloser. O. am 16. nach Berlin zurück. Es ändert nichts
mehr.
Zahnarzt, Sorgen wegen Harry, ich arbeite viel.
23.5. Kino, Theater, Autofahrten ohne jede Freude oder Zärtichkeit. Oft
glaube ich es steckt noch etwas anderes hinter seinem Wesen. – Versuch
einer Auseinandersetzung und zum Schluss wieder Verkrampfung. Ich ar¬
beite und meine Arbeit gedeiht, das ist der einzige Weg, den ich sehe.
Am 27. heiratet Harry.
24.5. Vormittag Autofahrt mit A., Mittag bei ihm, Abend Kino, »Kuss« mit Garbo
und – zuhause in meinem Zimmer vor Erbitterung geweint.
27.5. Harrys Frau äusserlich entzückend. Gott gebe, dass es ein Glück
wird!
Am Abend mit A. vor meiner Gartentür ein langes Gespräch. Er behauptet
mich um nichts weniger zu lieben als früher. Bessere Stimmung, – vielleicht,
vielleicht -
29.5. Mit A. Vormittag im Prater. Im Auto schiebe ich meine Hand unter
die seine, er drückt meine Hand freundlich, dann lässt er sie wieder los.
Ich ermüde.
30.5. Abend Nachtmahl bei Strasser mit A. Ich anfangs heiter, gesprächig,
herzlich, später trostlos, traurig.
Sehr liebe Briefe von Harry und Sina aus Heiligenkreuz. Harry schreibt:

[ckp780]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. Mai – 19. Juni 1930

»Wenn ich so nachdenk – Du hast schon massenhaft für mich getan und es
wär Zeit, dass ich um zwei Kreutzer Vernunft hätte. -"
Gegen Abend A. auf einen Sprung. Zum Nachtmahl Anna.
A. macht morgen eine Autopartie nach Thalheim zu seiner Uebersetzerin
Clauser. Dadurch, dass er sie zuletzt ohne mich eingeladen hat und mich
unausgesetzt verhindert sie zusammen einzuladen (sie war nur bei einem
Damentee bei mir und ich bei ihr) bin ich auch jetzt nicht eingeladen.
Sonst ist jeder kleine Ausflug für ihn eine Affaire und da kann er sich
von ½11 Uhr Vormittag bis 11 Uhr Nachts in Bewegung setzen. Meine Nerven
sind manchmal am Rand.
7.6. Stummheit, Kälte – so gehen die Tage hin und es ist Sommer und
es wird wieder Herbst werden.
12.6. Etwas besser. Ich gebe mir solche Mühe. Er sagt, ich habe Dich sehr
lieb, auch wenn ichs nicht zeigen kann.
15.6. Nach Monaten ein guter Tag, aber ich trau mich kaum mehr mich zu
freuen. A. holte mich ab, wir sassen im Türkenschanzpark, dann zu Tisch
und bis ½6 Uhr bei ihm. Grosse Zärtlichkeit. Abend Kino, dann Heimfahrt
Hand in Hand und viele liebe Worte.
17.6. Gestern 16. ruft A. mich an mit fremder, kalter Stimme und teilt mir
mit, Dora M. sei für einige Tage hier. Warum er deshalb wieder verändert
ist weiss ich nicht.
18.6. Sorgen wegen Harry, Sorgen wegen A. Er ist wieder kalt und steif.
19.6. Nachmittag. Schwerer Gallensteinanfall nach einem telefonischen
Gespräch mit Dora. Ich soll sie heute bei A. am Abend mit etlichen Andern
treffen und ich rief sie an, um ihr zu sagen, dass ich sie auch gerne al¬
lein sprechen möchte, da sie mich doch gar nicht kennt und sie die Situa¬
tion hier nicht verstehen kann. Ihren merkwürdigen Antworten nach muss

[ckp781]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–24. Juni 1930

ich annehmen, dass irgendetwas vorgeht oder wieder geplant wird.
20.6. Gestrige Unterredung mit Dora. Resultat: Ich soll nicht so viel
vorhanden sein, mich mehr distanzieren. Konflikte nur durch mich, weil
A. sich verpflichtet fühlt auch mit mir später zu reisen, wenn er jetzt
mit Heini fortgeht. Meine Antwort: Dass dazu gar keine Verpflichtung be¬
steht, dass ich geradeso zufrieden bin, wenn er dann hier bleibt und wir
in einem guten Einvernehmen sind. Sie darauf: Nein, das ist es nicht. Sie
sollen selbständig fortgehen, sich auf eigene Füsse stellen, über den
Sommer disponieren etc. An der Beziehung zur O. werden Sie nichts ändern.
Die O. hat Qualitäten trotz ihrer Fehler. Das habe zwar nichts mit mir zu
tun, aber ich solle mich mehr zurückziehen etc.
Ich habe Schmuck versetzt, einen meiner Smaragdringe etc. 900 S. bekommen.
Ich fahre fort. Was sie gesagt hat war eine Unverschämtheit, aber nie
hätte sie so zu sprechen gewagt, wenn A. sich nicht in diesem Sinn zu
ihr geäussert hätte.
22.6. Ich leide unsagbar. Dora hat ihm von der Unterredung erzählt,
aber natürlich mit halber Aufrichtigkeit.
Ich war zu Tisch drüben, trostloses Zusammensein. Er nimmt mir meine
Stimmung übel. »Was ist denn dabei, wenn man für ein paar Wochen auseinan¬
dergeht. Das ist doch keine Katastrophe, sondern Seelenhygiene.
Dass ich nur fort[g]ehe, weil man mir es nahegelegt hat, weil er die »Ver¬
pflichtung« los sein will, mich in sein Sommerprogramm einzubeziehen und
dass darin die Kränkung liegt, nimmt er einfach nicht zur Kenntnis.
24.6. Trostlose Tage und Nächte. Ich lasse die Keckheit von Frieda über mich
ergehen, die mir erklärt, ich benehme mich nicht bedeutend. Ich soll
mir den Mann doch anschauen, ob der noch fähig ist zu lieben. Ich habe
ihr geantwortet, dass was sie sagt gar nicht an mich herankommt. Ach,

[ckp782]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24. Juni – 1. Juli 1930

ich weiss, wären nur er und ich noch einmal irgendwo allein, er würde mich
wieder lieb haben.
25.6. Ich war bei Dr. D., um ihn zu bitten, er möge sich um A. kümmern,
wenn ich nicht da bin. Und dass ich auf ein paar Wochen fortgehe, weil man
es mir nahegelegt hat. Und ich habe solche Angst um [ih]n. Ich konnte kaum
sprechen, so weinte ich. Er hat mir verraten, dass die O. als sie hier war,
mit ihm sprechen wollte, damit er dahin wirkt, dass ich heuer allein fort¬
gehe und dass sie dasselbe auch bei andern Familienmitgliedern versucht
hat. Er hat ebenso wie die Andern die Intervention abgelehnt. Ist das
nun klar genug? Sie hat eben die Dora beeinflusst, dass sie ihm zuredet
allein auf Reisen zu gehen und in diesem Sinn hat diese eben auch mit mir
gesprochen.
26.6. Abschiedsbesuche, Besorgungen. A. 2 Tage nicht gesehen. Ich arbeite.
Will die Corday vor der Abreise fertig haben. Der 2. Akt aus meinem Stück
»Dame« von der Neuen Freien Presse angenommen. Gottseidank 500 S.! Jedes
Beisammenseinn mit A. eine melancholische Qual.
30.6. Erschöpft von Besorgungen, Bankwege, Einpacken. Abend Stern¬
wartestrasse. Hie und da von seiner Seite schwache Versuche von Liebevoll-¬
Sein. Verständnislosigkeit von seiner Seite. Findet Reise sehr vernünftig.
Küsst mich auf die Stirne. »Glaub nur nicht, dass ich gerührt bin.« – »Nein,
nein, ich glaubs nicht.« Wozu muss er das erst betonen.
1.7. So reise ich. In einer Viertelstunde verlasse ich das Haus. Hingemorde¬
te Frühlings- und Sommermonate nach diesem furchtbaren Winter. Und bald
wird wieder ein Winter da sein.
Karlsbad.
Was nützt es, dass er mich an die Bahn gebracht hat, vor der Coupétüre
stan[d], bis der Zug abging, mir Blumen und eine herrliche Tasche brachte.

[ckp783]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–6. Juli 1930

Ein gutes Wort wäre mehr gewesen. Mit keinem Geschenk der Welt kann
er mir zurückgeben, was er mir genommen hat. Er behauptet übrigens,
mich am 1. August wiedersehen zu wollen.–Von Cari und Magdi liebes
Telegramm hier vorgefunden.
3.7. Laufereien zum Arzt, zum Brunnen, zur Kurkommission. Habe eine Ehren¬
karte als Schriftstellerin erreicht, Kurtaxe entfällt, Bäder I. Klasse
frei.
Jeden Tag ein strahlend blauer Himmel, wie ich ihn so liebe, aber mein
Leben ist glanzlos.
Ein Mensch rennt mir den ganzen Vormittag nach. Ich wundere mich,
dass man mich noch sieht und zur Kenntnis nimmt. Um 7 Uhr Früh
schon beim Brunnen gewesen. Frühstück und Mittag Pupp, Noch keine Zeile
von A.
4.7. Gestern Nachmittag elend gefühlt. Nach dem 2. Glas Mühlbrunnen
heftigen Aufregungszustand, Herzbeschwerden, Angstgefühl, Weinkrampf.
Nehme 2 Sedobrol im Verlaufe von 5 Stunden und dann 1 Phanodorm und
schlafe doch erst gegen Morgen ein. Heute ist mir ein älterer Herr
nachgegangen. Brief von Fredi, ob er dem Maler Klier schreiben soll,
dass ich hier bin. Trotz Unbehagen in die Ausstellung Fredis Bilder
ansehen. Fredis Bilder fein in der Stimmung, aber es sind wirksamere
da. Von A. nichts.
5.7. Gestern Abend Brief von A. sehr herzlich, macht sich Gedanken,
dass ich zu sehr spare. Warum machen ihm gerade diese Entbehrungen
Sorgen? Der fremde Herr hat mich angesprochen. Im übrigen anstren¬
gende Kur und Einsamkeit. Nochmals »Zug der Schatten« gelesen.
6.7. Sonntag. Telefonischer Anruf A. Schwer verständlich. Günstige
Verhandlungen mit Amerika. Heini schon bei ihm.–Lange im Wald gewesen,

[ckp784]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–10. Juli 1930

Jägerhaus, Freundschaftshöhe.
Montag. Müdigkeit, Herzbeschwerden, Einsamkeit. Beginne die »Corday«
durchzulesen. Der Fremde spricht mit ungarischem Akzent (sieht
nicht Übel aus).
Dienstag. Beim Brunnen mit Baron Guttmann zusammen getroffen und
während ich mit ihnen spreche Siegfried Trebitsch dazu gekommen.
Ich soll ihn (den Fremden) am Abend treffen. Warum nicht?
9 Uhr Abend. Sein Auto wartete an der Ecke. Ich sollte einsteigen.
Lief nach den ersten 3 Worten davon. Kann nicht. Es war das erste
Mal im Leben, dass ich mich ansprechen liess -
Um 9 Uhr Anruf A. Etwas besseres Gespräch. Um ¼ 7 Maler Klier in
der Ausstellung getroffen. Vielleicht schreibe ich wirklich ein paar
Zeilen über die Ausstellung. Eben 9 Uhr Abend Anruf Baron Guttmann,
will mich morgen Abend mit Gattin zur Spazierfahrt abholen. (Der Frem¬
de grüsst nicht mehr, ich bin froh.)
Geburtstag meiner Mutter, ich bin in Gedanken an ihrem Grab. Befinden
gar nicht gut.
Nachmittag Ausfahrt mit Baron Guttmann und Gattin. Sehr schöne Fahrt
über Hans Heilling, Ellbogen, wo Goethe mit Familie von Lewetzow war.
Und dann über Semmering (erinnert ein wenig an unseren Semmering)
zurück.
Am Abend Arzt bei mir, behauptet weiter, mein Befinden nur Wirkung der
Kur.
10.7. Fühle mich heute etwas wohler. Bin neugierig, wann A. über das
»Nachher« schreiben wird.
Nachmittag Imperial, five o'clock-tea. Wurzerei, auf die ich nicht vor¬
bereitet war. 33 CK. für einen Kakao und Zwieback.

[ckp785]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–14. Juli 1930

Erstes Glas Schlossbrunnen. Dann wieder schwere Depression. Ich
eile nach Hause, Tränen stürzen mir aus den Augen. Ich sehe jede
Ader an meinem Hals klopfen.
11.7. Brief von A. Findet, dass ich mit allem, was ich ihm über »Zug
der Schatten« schrieb Recht habe und lobt die »Corday«. Freue mich
über die Anerkennung, aber ein zärtliches Wort wäre mir lieber. Mit
Baronin Guttmann bei einem langweiligen Goethe-Vortrag.
12.7. Anruf A. Kein gutes Gespräch. Er fährt Mittwoch mit Heini nach
St. Moritz, wird Dienstag nochmals anrufen. Fragt mich, was ich nach
Karlsbad tue. Er sol[l] nicht glauben, dass ich da sitzen werde und
warten, bis er mir gnädig winkt. Mir ist sehr elend zumut.
Nachmittag mit Siegfried Trebitsch. Oeder, unsympathischer Mensch.
Später bei Brunnen Aslan begegnet. Er ist sehr schön. Ich sehe ihn
in meinem Stück als Barbaroux.
13.7. Immer finsterer wird es in mir, immer mehr fühle ich, dass nichts
mehr zu retten ist. Wenn nicht der Gedanke an meine Kinder, an Cary
wäre, wer weiss, wohin ich gleiten würde.-
Ich komme mit Menschen zusammen, die mich anöden, nur weil ich mich
vor dem Alleinsein fürchte.
14.7. Frieda schreibt: »Sie haben es bestimmt schwer, ich spüre alles,
was Sie empfinden müssen – leider haben Sie davon herzlich wenig.«
Ich bin gestern den ganzen Nachmittag mit Weinkrämpfen im Bett gele¬
gen. Heute mit Baron Guttman dejeuniert. War froh, als ich wieder in
meinem Zimmer war.

[ckp786]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. Juli 1930

Wien, 3.7.1930
(nach Karlsbad, Haus Osborn).
Mein Liebes, heute Vormittag kam Deine erste Karte, eben jetzt beim
schwarzen Kaffee Deine zweite. Ich danke Dir sehr. Gut, dass Du dank
Deiner Energie ein anständiges Zimmer bekommen hast, doch der Gedanke
ist mir mehr als unangenehm, dass Du aus Ersparungsrücksichten am Ende
weniger gut essen könntest als es Dir in jeder Hinsicht nötig ist;
auch mit Rücksicht auf Deine Galle. Die Bitte, die ich daran knüpfe,
muss ich hoffentlich nicht aussprechen und sage mir nur, dass sie er¬
füllt ist.– Ich werde jedenfalls Sonntag Früh sagen wir 9–10 telefo¬
niern und zwar mit Voranmeldung; – bist Du also nicht da, so ist das
kein Unglück. Ist Dir aber irgend eine andere Stunde, zu welcher Tages¬
zeit immer, bequemer so schreib es mir gleich.
Ich befinde mich leidlich, – diktiere den Roman – versuch es auf je¬
denfall. Anträge aus Amerika wimmeln nur so: nach Bernhardi, Komtesse
Mizi; – Zwischenspiel, Weites Land. Auch Film meldet sich – Liebelei,
Tonfilm, – Reigen, Traumnovelle. Ob was aus einem oder andern wird ist
fraglich. Morgen Abend ist Schuster (die Hälfte von Simon & Schuster,-)
zusammen mit Beer-Hofmann und Lipzin bei mir. Gestern mit Geyer wieder
telefoniert – ich sehe ihn vielleicht morgen.
Corday gestern angefangen; – werde die Woche jedesfalls fertig.
Lass Dir wohl ergehen, mein Kind, meine besten Wünsche sind bei Dir
und um Dich. Ich umarme Dich. Dein A.

[ckp787]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Juli 1930

Karlsbad, 3.7.1930. Haus Osborn.
Lieber Arthur, ich schreibe diesen Bericht, denn nichts anderes
soll es werden – ohne die bestimmte Absicht ihn vorläufig abzusen¬
den. Wenn man die entsprechenden Gebärden macht kommt man immer
an das zugehörige Ziel und so bin ich auch hieher gelangt.
Die Reise war recht grauslich, wir waren zu Fünft im Coupé
gegen Schluss sogar sechs. Der Dicke mir gegenüber in Hemdärmeln,
stopfte sich ein Taschentuch unters Kinn, um den Schweiss aufzu¬
fangen. Das Ehepaar sprach einen dem Italienischen verwandten Dialekt,
z.B. "dupo tri" anstatt "doppo le trei". Der Mann sass auch
bald in Hemdärmeln da und die Frau öffnete hie und da ihr Ne¬
cessaire aus Krokodillederimitation, in dem es aussah, wie in einem
Misttrügel und wusch sich das Gesicht mit einem auf¬
dringlich und minder duftenden Parfum. Der dritte Fahngast in
einem grelllila bedruckten Hemd sah nach Exverbrecher aus und
antwortete auf die Fragen des Ehepaares in jüdelndem Deutsch mit
amerikanischer Aussprache, dass er aus Oesterreich stamme und in
NewYork lebe. Ich rührte mich nicht von meinem Fensterplatz,
nährte mich von dem mitgebrachten Schinken und kaufte mir in Ma¬
rienbad zwei Oblaten um vier Czechenkronen.
Der Fensterplatz, der übrigens auf der Anweisung in der
Fahrtrichtung angegeben wurde, war und blieb gegen die Fahrt¬
richtung. Für empfindlichere Leute als ich es bin recht peinlich.
Ich gedenke es dem Beschwerdebuch der Neuen Freien Presse mitzu¬
teilen.
Hier grosser Zollrummel am Bahnhof, nur um einen aufzu¬
halten. Ich bin so erschöpft, dass mir Karlsbad bei der Ankunft kei¬
nerlei Eindruck macht. Ueber Autospesen und Zimmer habe ich schon
berichtet. Jetzt habe ich ein Zimmer in der Art wie das im Hotel
Regina. Die Grösse dürfte stimmen. Es ist heller, aber etwas unmo¬
derner möbliert. Plüschmöbel, Kasten und Kommode wohl aus den 80iger

[ckp789]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Juli 1930

Bis 6 Uhr zuhause, »Zug der Schatten« durchgelesen. Obwohl
ich das Stück mit mehr innerer Ruhe gleich nochmals lesen werde,
möchte ich über den frischen Eindruck vorerst folgendes sagen; halte
die Theaterwirkung für durchaus sicher, ziehe es nach wie vor dem
»Spiel der Sommerlüfte« vor, finde im Kaffeehausbild ein Ritardando
nötig, ehe Richard den Brief schreibt. Irgend etwas muss noch treiben¬
de Kraft werden, – etwa Bemerkungen oder ein Gespräch über Schauspie¬
lerinnen, ohne dass der Name Franzi fällt, Nach der Schachpartie
während Richard scheinbar die Zeitung liest. Es handelt
sich da um ein paarscharfe oder starke Worte vielleicht. Sonst
finde ich gerade dieses Bild sehr gut. Das letzte Bild ist sehr schön,
besonders der Ausklang, nur halte ich das letzte Zusammensein zwi¬
schen Richard und Ludwig für ganz überflüssig und irgendwie pein¬
lich. Ludwig sollte sich mit aufgestelltem Rockkragen drücken, ehe
Richard auftaucht.
Das Gespräch Mathilde – Richard zum Schluss, das Hinsetzen
Mathildens gefällt mir sehr. Nur an ein paar Stellen streift die¬
ses Gespräch an die Komödie der Verführung -Falkenir-Aurelie,
was sich leicht vermeiden liesse. Ich wäre für etwas kürzer und
etwas stärker. Ich werde darauf noch nach der zweiten Lektüre
zurü[c]kkommen.
Das Bild im Logengang ist noch immer das schwächste. Zu viel
Durcheinander, zu viel Konflikte, zum viel Peinlichkeit. Die Roveda
spielt eine zu grosse Rolle. Der Kuss muss fort. Er stört die hüb¬
sche Beziehung Karl-Helene. Ludwig spielt schon eine recht unsympa¬
thische Figur, Richard ist ein wenn auch nicht unsympathischer
Schwächling. Lass den Dichter reinlich und einen Mann sein. Man
kann sich der Verführung einer Roveda noch entziehen, besonders
wenn man eine Andere wirklich lieb hat. Ob Frau Eyderhof im Theater sein
muss ist auch die Frage. Schliesslich ist ihr Liebhaber (wenn auch

[ckp790]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Juli 1930

nur der weniger Nächte) in ihren Armen gestorben, und da auch Lud¬
wig vom Begräbnis des Schwiegervaters zur Premiere, rpct. in die
Nähe der früheren Geliebten eilt, ist es vielleicht des Guten oder
des Bösen zu viel.
Überleg es dir. Ich will nicht, recht behalten, aber ich kann nur so
sagen was ich spüre.
Dann ein paar Äusserlichkeiten. Im Jahre 1930 ist auch im schäbigsten
Absteigquartier sicher keine Kerzen – Beleuchtung mehr, und eine Junge
Schauspielerin trägt kein Kostüm mit Muff. Überhaupt sind in dieser
Richtung einige Regie-Bemerkungen verfehlt. Ich schreib wenn es dir
angenehm ist nach nochmaliger Lektüre, eingehender.
Deine Einstellung zu dem Stück liegt nur in Deiner Stimmung und
zwar in Deiner momentanen Stimmung. Wie gesagt – ich glaube an dieses
Stück und sehe nicht ein, inwiefern es ein Regie-Buch und kein
Stück ist, weil es viele Regie-Möglichkeiten bietet[.]
Gestern nach 6 Uhr ging ich zum ersten Mal zum Mühlbrunnen und trank
meinen Becher in einem gräulichen Menschenstrom, der einer semitischen
Völkerwanderung glich und zwischen dem Brunnen und Pupp hin und her
zirkuliert. Später kaufte ich mir etwas Schinken, Butter und Oblaten,
kam um ½8 Uhr nachhause, da ich totmüde und hungrig war, schrieb an
Carry und Magda, von denen ich ein sehr liebes Telegramm hier vorfand,
las bis gegen 10 Uhr »Mrs. Biest pfeift« – ein Buch, das noch stärker
und besser zu sein scheint als Remarques »Im Westen nichts Neues«, jedesfalls
merkwürdiger – und war vor 10 Uhr im Bett.
Heute schon um 7 Uhr Früh beim Brunnen, dann bei Pupp gefrühstückt
von 9–10 zuhause diesen Brief begonnen, den ich jetzt fortsetze, dann
im Stadthaus. Direktor Gietschner erst in einer Stunde zu sprechen,
Ich soll in einer Stunde, etwa um ½12 wiederkommen. Ich lasse meine
Belege dort und gehe spazieren. Um ½12 – Direktor G. lässt mir sagen,
ich bekomme eine Ehrenkarte, habe alles frei, Bäder, keine Kurtaxe,
freien Besuch der Rennen etc. Ich soll doch was Hübsches über Karls¬
bad schreiben und ich soll entschuldigen, wenn er mich heute nicht

[ckp791]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 3. Juli 1930

empfange, ich möcht ein ander Mal vorbeikommen etc. Ich muss noch eine
Stunde warten, dann habe ich die Karte in der Hand. Ich rase in der
Mittagshitze zum Kaiserbad, um mir noch ein Bad für morgen zu sichern,
die Kasse leider schon zu. Ich lande etwas müde und hungrig gleich da¬
neben bei Pupp. Da ich das mit der Freikarte erreicht habe, kann ich mir
schon ein ordentliches Mittagessen gönnen: Naturschnitzel mit Salat,
Zitrone statt Essig, Pfannkuchen, eine Giess, 44 Ck. inkl. der Trinkgeld¬
abgabe. Furchtbar viel. Was bekommt man da schon im Imperial! Von 2-4
sehr erschöpft am Divan gelegen und gelesen. Jetzt muss ich wieder we¬
gen der Badeanweisung ans andere Ende von Karlsbad zum Kaiserbad lau¬
fen und um 6 Uhr zum Brunnen. Ab morgen hoffe ich mit dem ruhigeren
Kurleben zu beginnen und auch irgendwie ins Grüne zu kommen. Wenn Karls¬
bad mir bisher noch keinen Eindruck gemacht hat, so liegt das wohl in
mir und den Umständen. Gestern Früh am Ende der Schlossbergstrasse traf
ich Ferda Bloch mit Frau von Eyk. Sie waren eben im Begriff per Auto abzu¬
reisen und ich sprach sie kaum eine Minute. Sonst kein bekanntes Gesicht.
Das Wetter ist herrlich, täglich wölbt sich derselbe blaue Himmel. Ich
hoffe, es geht Dir sehr gut und Du hast es jetzt ganz so, wie es Dir und
Deiner Arbeit zuträglich ist. Ich wünsche es Dir vom Herzen.
Ich sende den Brief jetzt ab, da er nun einmal geschrieben ist und Du
einen ausführlichen Bericht wolltest. Ich gehe eben zu Dr. Deutsch,
da er wohl noch nicht ausgeht, aber zu sprechen ist. Das zweite Glas Mühl¬
brunn gestern hat mir nicht sehr wohl getan und ich muss mich mit ihm
beraten.–Von Dir noch keinerlei Nachricht. In Herzlichkeit Deine Cl.K.
Eben im Weggehen kommt Dein erster Expressbrief. Innigen Dank, muss lei¬
der jetzt fort. Morgen Fortsetzung oder Antwort. Werde Sonntag 9-10 wunsch¬
gemäss in der Nähe des Telefons sein. Alles Liebe.

[ckp792]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. Juli 1930

Wien, 9.7.1930.
(nach Karlsbad)
Mein Liebes, beinahe alles stimmt, was Du über den »Zug« sagst, -vor
allem die besondere Schwäche des 7.Bildes (Logengang); – auch die Un¬
vermitteltheit des Entschlusses im Kaffeehaus-Akt,– in Hinsicht auf
Richard Helene, Roveda bin ich nicht so überzeugt.–Im ganzen bleibt
es mir einmal was ziemlich unbeträchtliches.
In der Corday find ich die Traumscene vieleicht das beste, was Du je
geschrieben; die Verse mit ein paar kleinen Ausnahmen schön, der Bau
des Ganzen sehr gelungen; -wichtig würde sein die Gespräche zu
konzentrieren und zu intensivieren – die Gespräche könnten fast alle
kürzer sein. Gegen Vorspiel und Nachspiel werden Bedenken nicht fehlen; -
ins Buch gehören sie jedenfalls. Angest[r]ichen habe ich beinah nichts;
denn im einzelnen ist gegen die Führung des Dialogs kaum etwas einzuwen¬
den. Verdichtung tut not (nicht überall). Publikation der Traumscene
schiene mir vorteilhaft – vielleicht auch für das Schicksal des Stückes
im äussern Sinn.–
Ich hatte heute einen elenden mühseligen Tag. Vormittag brachte ich
Gustav ins Child-Sanatorium (die einstige gynökologische Abteilung bei
Löw). Besprechung mit dem Assistenten Dr. Hammerschlag, Julius; -Gustav
wollte sofort wieder fort; – heute Abend fand ich ihn bedeutend ruhi¬
ger, so dass ich fast Hoffnung hege ihn zum Verbleiben zu bestimmen.-
Vor diesem späten Abendbesuch bei Dr. Geyer im Josefstätter Theater. Ge¬
spräch über Weites Land Edthofer, – schon ist Widerstand von Berlin her
zu spüren. Vor allem will Geyer natürlich das neue. Ich denke ihn
Anfang September nach Korrektur den »Zug« lesen zu lassen. Eine junge
Schauspielerin sprach uns die W.... vor, aber das dauerte nicht lang.-
Noch früher Tonfilmverhandlungen: Direktor Deutsch (so hat jeder den
seinen), Dr. Müller, Dr. Hofmann. Habe den Eindruck, dass auch hier Gegen¬
strömungen am Werk; – jedenfalls noch fern vom Abschluss.-
Gestern Dr. Lipzin und Frau; er zeigt mir die Vorabeiten zu seinem Buch

[ckp793]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 9. Juli 1930

über mich.
Heini ist recht vergnügt -vermeidet vorläufig das Wesentliche zu berüh¬
ren. Neulich Abend Paul M. und Louis Böhm bei uns. Heute während ich bei
Geyer in der Direktion sass, war Heini mit Paul Marx im Theater bei
den Sabinerinnen, wozu ich mich nicht entschliessen konnte.
- Morgen Mittag Hofrat P., Abend Familie.-
Ich bin nicht unmüde und höhere Luft wird mich hoffentlich gut thun.
- Ich danke Dir sehr für Deinen Brief, – wenn es Dir keine Mühe
macht – und ich glaube, Du schreibst nicht nur tausendmal besser, son¬
dern auch lieber als ich, behalte diese schöne Gewohnheit bei.
Und am Samstag um 9 herum telefonier ich, mein Kind. Man hört gut nur
die sekundenlangen Unterbrechungen enervieren einigermassen. Aber es
ist doch sehr beruhigend, dass man immer die Möglichkeit einer so ra¬
schen Verbindung hat. Deine Stimme hat frisch geklungen und klar. Ich
bin überzeugt, diese Kurtage werden vor allem Deinen Nerven gut thun.
Ich bin mit den innigsten Wünschen und tausend Grüssen Dein A.

[ckp794]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. Juli 1930

Karlsbad, Haus Orborn,
5.7.1930.
Mein liebes Kind. Ich habe eben den »Zug der Schatten« nochmals
gelesen und bleibe im wesentlichen bei allem, was ich schon schrieb.
Den einzigen wirklichen Fehler sehe ich in dem Kaffeehausbild. Es ist
unmöglich, dass Richard auf S.76 sagt: »Ich fühle, -ich fühle, dass ich
Franzi liebe[«] und auf S.80 schon emsig an dem Abschiedsbrief schreibt,
zu dem er sich offenbar schon auf S.77 beim Kellner Papier und
Tinte bestellt, und ohne, dass der gewisse Tropfen gefallen wäre, der den
Krug übergehen lässt und entschlussfähig macht. Richard müsste hinter
seiner Zeitung auf das Wort lauern, ein solches Wort muss fallen, viel¬
leicht durch Dregulein auf S.80 nach den Worten: »Man kann nie wissen« --
Dann erst verlangt Richard vom Kellner Briefpapier und wirft wie ein
Wahnsinniger, aber nicht emsig ein paar Zeilen hin, die sicher stärker
sein können als ein langer Brief.
Im Übrigen finde ich das Bild, wie ich schon schrieb, ganz ausgezeichnet
und alle Bilder bis auf den Logengang.
Hier würde ich nach Berns Worten zur Roveda: “ -- von meiner Loge aus «
Helene die Logentür öffnen,– heraussehen und wieder verschwinden las¬
sen, worauf die Roveda spöttisch sagt: »Ei sieh doch, man ist wohl eifer¬
süchtig -- nun geh nur zu deinem Bräutchen«. Sie könnte vielleicht noch
hinzufügen, dass Menschen mit moralischem Bedenken eben kein Talent
haben Stücke zu schreiben und wie im Widerspruch dazu, kommt gerade
Richard die Stufen herauf: »Ah, Herr Bern, ich gratuliere, das wird ein
grosser Erfolg.« Die Roveda verschwindet in ihre Loge. Hier sind Stri¬
che unbedingt nötig. Dagegen würde ich das Gespräch zwischen Fricke
und Helene S.255 (auch im Logengang) durch einige bedeutsame Sätze
über das Stück bereichern.
Auf S. 257 sollte Fricke zu Frau Veith sagen: »Nun wird ja wohl alles gut.«
Niemand sollte die Verlobung noch als ganz sicher betrachten.
Nun zum letzten Bild. Ludwig sollte unbedingt nach dem Gespräch mit

[ckp795]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. Juli 1930

Dregulein verschwinden, man hat genug von ihm und das Gespräch mit Ri¬
chard ist peinlich und für den Verlauf des Stückes überflüssig.
Was mich in dem Gespräch Mathilde-Richard so sehr an die Komödie
der Verfügung erinnert, ist wohl noch mehr die Diktion als der In¬
halt bis auf den Satz: »Fordern, immer nur fordern, Gegenwart, Vergan¬
genheit und Zukunft, – alles!« Vielleicht könntest du das anders formu¬
lieren. Uebrigens ist das "Fordern" kein Gegenbeweis für Liebe. Nur
fordern ohne geben zu können ist Schuld oder Fehler, wie Du es nennen
willst.
Vielleicht könnte Richard das stärker zum Ausdruck bringen. Vielleicht
so; dass er Franzi nie wirklich lieben konnte, weil eigentlich Wesen von
der Reinheit Mathildens seine tiefste Sehnsucht sind und Mathilde
nicht wirklich liebte, weil er in Franzi verliebt war.
Ich komme mir eigentlich sehr anmassend vor, dass ich Dir das alles
schreibe und ich hoffe, Du nimmst es mir nicht übel. Es käme mir so
dumm vor nur zu sagen -es gefällt mir sehr, ohne die kleinen Einwen¬
dungen zu äussern.
Für Deine ersten lieben Zeilen, die am Freitag Abend eintrafen, danke
ich Dir herzlich. Warum berühren Dich die kleinen Entbehrungen unange¬
nehm, die ich mir durch mein »Sparsystem« auferlege? Warum gerade die?
Ich kann Dich übrigens beruhigen- ich esse ganz genug und nicht schlecht.
Es gibt sicher viele Leute hier, die bescheidener und manche, die viel
besser leben. Ich esse einmal im Tag im Hotel Bristol drüben, was
für mich sehr bequem ist und ich sitze unter kultiviert aussehenden
Menschen (meist Engländern) auf einer schönen, schattigen Terrasse, al¬
les sehr gut zubereitet und mehr gut serviert. Ich könnte in einem
zweiten Rang-Restaurant sicher 10 Ck.ersparen, aber ich müsste den
Schlossberg hinunter und wieder hinauf, was bei der Hitze und der
ohnedies sehr anstrengenden Kur recht zuwider wäre. Frühstücken tu ich

[ckp796]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5.–6.7.1930

im Café Fupp (10 Ck) und am Abend nehm ich mir was Kaltes nachhaus
oder ess unterwegs zwei Eier. Ab ½9 war ich bisher immer zuhaus. Wohin
sollt ich auch?
Freitag war ich beim Arzt Dr. Deutsch, der schon in Beisein Dr. Koprivas,
des Vertreters, zu sprechen war. Ein sehr redseliger (trotz der Überstan¬
denen Mandeloperation) und überaus liebenswürdiger Jude, der mich sehr
gründlich untersuchte.
Ich hatte nämlich Donnerstag nach dem 2. Glas Marktbrunn einen sehr
argen Aufregungszustand (Weinkrampf etc.) und konnte in der Nacht trotz
2 Sedrobrol und 1 Phanodorm nicht schlafen. Er sagte, diese Aufregungs-
zustände pflegen nach Martbrunn (merkwürdigerweise nur bei jüngeren
Menschen) vorzukommen. Meine Nerven seien sehr herunter, leichte Entzündung
der Gallenwege.
Ich stehe täglich um 6 Uhr auf, bin gegen 7 Uhr beim Brunnen, damit ich
um 8 Uhr frührtücken kann.
Vorgestern war ich hier am Vormittag in der Kunstausstellung, wo zwei
hübsche Landschaftem von Fredi hängen.
6.7.1930.
Heute sprachen wir uns telefonisch. Leider hat die Verbindung nicht
recht funktioniert. Ich freue mich, dass Heini bei Dir ist. Bitte grüsse
ihn auch sehr herzlich von mir. Ich freue mich auch für Dich, dass die
Beziehungen zu Amerika sich so günstig gestalten. Hoffentlich wird auch
zunehmende Sorglosigkeit in dieser Richtung Deinen Nerven gut tun.
Ueber meine Sparerei zerbrich Dir doch bitte nicht den Kopf. Ich lebe
noch immer über meine Verhältnisse und wenn ich viel Geld hätte
würde ich es mit Wonne ausgeben. Aber ich mag nun einmal nichts tun,
was fallweise Gewissensbisse und Seelenqualen auslöst. Das ist schlim¬
mer als diese kleine Entbehrungen.–Das Wetter ist eher etwas unsicher,
zeitweise leicht abgekühlt.
Gestern kein besonders guter Tag.-Dieser Kolonadenrummel ist etwas Gro¬
teskes und Trübseliges. Zwischen den zahllosen Juden taucht hie und da

[ckp797]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5.–6.7.1930

ein Arier auf. Gestern ging ein edler Pole mit Kaftan und Pajes dicht
hinter einer Klosterfrau – »es soll der Rabbi mit der Nonne gehen.«
Am Abend ab 8 Uhr im Zimmer, ein Schinkenbrot gegessen und die »Corday«,
d.h. die ersten zwei Bilder durchgesehen. Beim Vorspiel ist der Schluss
zu verlängern und zu verstärken. Beim ersten Bild glaub ich nur stili¬
stische Aenderungen. Auch muss Marrat schon erwähnt werden.
Ansonsten gibt es nichts zu erzählen. Manchmal bin ich fast froh, dass
ich nicht sprechen muss. Mich von irgend einem Nachsteiger (kommt selt¬
samerweise noch vor) anreden zu lassen, hatte ich bisher keine Lust -
Heute ist eine Woche um!
½10 Uhr.
Eben sprachen wir telefonisch. Hoffentlich gehen alle Deine Verhandlun¬
gen gut aus. Ich wünsche es Dir vom Herzen. Wie ich Dir sagte traf
ich heute nach dem Frühbrunnen Baron Lazy Guttmann, der überaus erfreut
und liebenswürdig war und bedauerte die letzte Woche hier zu sein.
Er will mich um 4 Uhr anrufen, seine Frau wird sehr erfreut sein. Ich
kenn sie, aber wir waren nie in Verkehr. Trebitsch kam dazu, süss und
falsch wie immer.
Heute um ½7 soll ich auch einen Freund Fredis, einen Maler Klir, der
hier lebt, in der Ausstellung treffen. Ich tu es Fredis wegen und weil
ich vielleicht über die Ausstellung schreibe, an die Neue Freie Pres¬
se natürlich. Ich muss jetzt laufen, damit der Brief Vormittag fortgeht.
Alles Liebe und Herzliche Clara Katharina.
Samstag von 9-10 bin ich, wie Du wünscht, in der Nähe des Telefons, hof¬
fe aber vorher Antwort auf diesen Brief.

[ckp798]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 15. Juli 1930

An A.S.
Karlsbad, Haus Osborn.
15.7.1930.
Mein liebes Kind, ich habe Dich eben telefonisch angerufen, da ich Dich
um Deiner Nerven willen nicht unter dem Eindruck des vorhergehenden Ge¬
spräches abreisen lassen wollte, das allerdings in einer nur zu begreif¬
lichen Stimmung begründet war. Du fragst: »Was tust du nach Karlsbad?«
Aber es fällt Dir nicht ein zu sagen: Ich freue mich Dich nach der
Schweizer Reise wiederzusehen. Du sagst (am Telefon): »Ja, hast Du ge¬
glaubt, dass wir uns nicht mehr wiedersehen werden?« – Aber Du vermei¬
dest es zu sagen: Natürlich will ich Dich nach der Schweizer Reise wie¬
dersehen, wie Du eben jedes gute und warme Wort vermeidest. Und darum
muss ich Dir diesen Brief schreiben.
Es handelt sich nicht darum, ob wir uns in Wien oder anderswo wiedersehen
auch nicht, ob das am 1. oder 2. August sein wird, sondern, ob wir uns jetzt
überhaupt wieder sehen sollen.
Ich werde Dir sehr gern Vorschläge für ein Beisammensein unterbreiten oder
von Dir entgegennehmen, wenn die Voraussetzungen gegeben sind, auf die
allein es mir ankommt. Freundschaft genügt mir nicht, es muss Liebe und
Sehnsucht sein, die mich ruft.
Verliebte Freundschaft kann am Beginn einer Beziehung stehen, im 8. Jahr
aber setzt sie eine Abgeklärtheit voraus, die weder bei mir, noch bei Dir
vorhanden ist, und ausschliesslich zu Irritationen und Qualen führt.
Wie Du heute zu mir stehst musst Du fühlen, wissen, – und es nutzt nichts
sich an Worten vorbeizudrücken, die nun einmal doch ausgesprochen werden
müssen. Es gibt keine Verpflichtungen, so lange man liebt. Denn in der
Liebe ist alles selbstverständlich, weil es zugleich beglückend ist.
Nie hätte man mir sagen können, die Verpflichtung mich in Dein Sommer¬
programm einbeziehen zu müssen, ennerviere Dich, der Gedanke nach der
Reise mit Heini auch mit mir noch reisen zu müssen, sei eine Belastung,
wenn du Dich nicht in diesem Sinn geäussert hättest. Und wenn Du Dich so
geäussert hast, so ist das wie in allen andern Konflikten in Deiner

[ckp799]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 15. Juli 1930

gefühlsmässigen Einstellung zu suchen.
Hat sich diese durch die Trennung zu meinen Gunsten geändert, dann
werde ich es mit grosser Freude begrüssen.
Nein, mit Freundschaft oder einer ihrer Ableger begnüge ich mich nicht
und reagiere ich nicht mehr.
Es ist ja immerhin möglich, dass wir uns in Jahr und Tag einmal in
Freundschaft wiederfinden, heute geht das nicht. Und sind nicht die Aus¬
sichten für glücklichere Zeiten gegeben, dann werde ich bei Deiner Rück¬
kehr aus der Schweiz weder in Wien noch sonstwo für Dich zu finden
sein. Einem Jahr wie dem vergangenen fühle ich mich physisch und psych¬
chisch nicht mehr gewachsen und auch für Dich käme nichts Gutes dabei
heraus.
Die Antwort bedarf nicht vieler Worte, Du musst und sollst Dich nicht
mit einem langen Brief ermüden. Ich werde auch aus zehn Worten – und
vielleicht sind es auch noch weniger – doch das Wesentliche heraus¬
lesen.
Ich lege zwei Bilder bei, da ich hier, ohne dass ich es wusste, zweimal
gefilmt und dann verständigt wurde, wo die Bilder zu haben sind. Sie
sind nicht sehr gut, aber vielleicht bin ich Dir dadurch gegenwärti¬
ger und Deine Antwort weniger – verkrampft.
So gern ich reise, so gerne ich in einer schönen Gegend bin, es geht
nicht um das. Bist Du reisemüde, so bleiben wir eben in Wien. Nur
wie wieder zueinanderfinden steht zur Frage. Und in diesem
Sinn erwarte ich Deine Antwort. Bitte lasse mich nicht lange warten.
Möge es dir dort sehr sehr gut ergehen. In Herzlichkeit Deine C.K.

[ckp800]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 15.–20. Juli 1930

15.7 Anruf A. Wieder die programmmässigen Fragen nach Befinden etc.
schliesslich Gereiztheit auf meiner Seite – ich erklärte schließlich dass
ich ihm in Bezug auf »uns« schreiben werde.
Er sagt ; ich fasse seine Art zu polemisch auf.
Mein Brief bereits abgegangen.
N. M mit Siegfr- Trebitsch. Unerquicklicher Mensch verlogene Gespräche.
Abend wie immer in meinem Zimmer. Der schönste Augenblick wenn das Pha¬
nodorm wirkt.
17.7. ich bin so angefüllt mit Qual u. Angst und Einsamkeit dass ich es
herausschreien möchte-
18 ten Mein Brief wo[h]l seit gestern in seinen Händen. -
Ich bekam gestern Puchingers Buch über Goethe in Carlsbad in A's Auf¬
trag zugestellt. Ich hatte ihn bei einem der ersten Telef. Gespräche
darum ersucht. Schrieb sofort eine Karte um ihm zu danken.
19 ten Wenn er gestern Freitag den vorgefundenen Brief beantwortet hätte,
müsste er die Antwort heute da sein- Welche Qual.
19ten Eine Karte! Fühlt sich für eine Antwort auch für wenige Worte nicht
frisch genug
Es schüttet. Seit 10 tagen kein schöner Tag mehr. Trostlos ist Alles. Vergeb¬
licher Versuch biogr. zu arbeiten. Geht nicht.
Die 3 Gläser Sprudel verursachen Schmerzen. Der Arzt sagt es sei die Wir¬
kung.–Gestern mit Klier wieder Ausstellung. Habe einen Artikel über die
hiesige Ausstellung geschrieben und im Büro von Klier diktiert. Ein Wun¬
der dass ich etwas zu stande bringe.
20ten 7. Gestern einsam wie immer. Heute an A. telegrafiert Im Wald geses¬
sen, etwas wie Frieden in mir gespürt und Hoffnung zu Hause Brief zu finden

[ckp801]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 20.–22. Juli 1930

N. Mittag. Telegr. Antwort: [»]Wegen mässigem Befinden nur Karten geschrie¬
ben. Heute sehr wol fahre eben Pontresina schreibe morgen nach Wien.«
Also nichtmahl ein Brief unterwegs.
Ich war 1½ St mit Trebitsch nur um nicht allein zu sei[n]. Er machte Andeutungen
als ob A. sich für Fr. Cl. Interessierte. Erzählte sie hätten sie bei einem
gemeinsamen Abendessen bei der »Weide« (Lainz) an einem ander[n] Tisch gese¬
hen und gegenseitig ihr Entzücken über sie geäussert. Von ihm bösartig
gemeint, aber ich sagte darauf, dass A. sie nett findet und ich auch und
dass sie sehr hübsche Kinder und einen jungen symp. Mann hatt (ich nahm es
damals wirklich ganz harmlos. Anmerkung Juli 1932 wo ich auch das Gespräch
mit Tr. dass mir seinerzeit völlig belanglos schien hinzufüge.)
Brief von Dr D.; Die letzten Gespräche mit dem Onkel haben ihn nachdenklich
gemacht, er hätte von einer »Entspannung« gesprochen. Er (Dr D) hofft mich bei
meiner Rückkehr eingehend zu sprechen –
Womit hab ich das Alles verdient. Ich leide. Jemand erschiessen ist viel
barmherziger.
22. 7. Ich gehe viel hoffnungsloser fort als ich gekommen bin. Ich fühle
alles voraus was mich erwartet – Carry ist der einzige Lichtblick.
Gestern N. M. kam unerwartet Carris u. Magdas Grossmutter aus Franzensbad
mich besuchen. ich brach vor ihr in einem Weinkramf zusammen. Ich kann jetzt
kein bekanntes Gesicht sehen.
22. n. M. im Coupé. Ich fürchte den Brief der mich erwartet. Seit einer
Woche keine Wort kein Wunsch für eine gute Heimfahrt (ganz gegen seine
[son]stige Art) nichts als ein flüchtig hingeworfener Gruss.
Und dabei Schmerzen. Mit allerlei Medikamenten meinen Darm-Zustand ein¬
gedämmt.
(später) Ein klaarer blauer Himmel wie schon lange nicht spannt sich über der
Erde aus. Möge auch ihn dieser Himmel diese Erde an ferne schönere Zeiten
gemahnen.

[ckp802]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 21. Juli 1930

St. Moritz Bad, 21. Juli 1930.
(nach Wien, XIX. Hochschulstrasse 16)
Mein Liebes Kind – ich habe Dir nicht nur ein paar Karten geschrieben,
auch 3 oder 4 Briefe habe ich zu schreiben begonnen, aber es standen
doch nur die hundertmal gesagten und hundertmal gehörten Dinge
drin – ihre Wiederholung hätte Dich noch mehr ermüdet als mich. Also
lass mich nur mit wenigen Worten auf Deinen Brief vom 15. erwiedern.
In einem Punkt bin ich völlig Deiner Ansicht, dass ein Winter wie der
vergangene nicht mehr kommen dürfte; – nicht müsste – auch ich fühle
mich ihm nicht gewachsen. Aber wenn Du sagst, dass Du als einzige Voraus¬
setzung eines Wiedersehens und Zusammenseins in nächster Zeit nur
Liebe und Sehnsucht gelten lässt, dass Dir Freundschaft nicht genüge,
dass Du auf sie nicht reagieren und für mich bei meiner Rückkehr weder
in Wien noch sonstwo zu finden sein würdest – so heisst das doch das
Wesen menschlicher Beziehungen – und gar solcher, wie es die unsern
sind – einfacher und dogmatischer sehen, als sie im allgemeinen zu sein
pflegen.
Denn so wahr es ist, mein Kind, das es ich im Laufe der Zeit
unsere Beziehung in mancher Hinricht verändert hat, so bleibt es doch
ebenso wahr, dass ich Dich, Dein lebendiges Dasein, Deine Gegenwärtig¬
keit aus meiner Existenz nicht wegzudenken vermag und ich glaube
nicht, dass es Dir mit mir anders ergeht. Es wäre peinlich-müssig
wieder einmal darüber zu reden, dass diese Veränderung unserer Bezie¬
hung nur in allgemein menschlichen Gesetzen – inwieweit sie in meinen
Eigenschaften, inwieweit sie in den deinen begründet sein mögen; – darü¬
ber aber kann kaum ein Zweifel bestehen, dass die Entwicklung dieser Be¬
ziehung – und nicht zu ihren Ungunsten, – eher nach dem Rhythmus Freund¬
schaft als nach dem der Liebe tendiert. Vor Monaten schon habe ich Dir
das Gleiche gesagt und war mir keiner geringeren Innigkeit in meinen
Gefhlen für Dich bewusst, als in den Monaten vorher.-

[ckp804]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23. Juli – 2. August 1930

Wien 23ten JuliExpressbrief zu Hause
(er klingt nicht hoffnungslos für mich)
Magdy in der Nacht hier geschlafen, heute nahezu [d]en ganzen Tag Carry und Magdy
hier. Fühle mich nach dieser entsetzlichen Zeit irgendwie geborgen. Trotz un¬
erquicklicher Gespräche über Herz und seine Ehe.
24ten Juli: Einen langen Brief aus der Tiefe meines Herzens an A. geschrieben.
Befinden sehr mässig, trotz Schlafmittel in der Nacht kaum geschlafen.
26. 7. Gestern Abend mit Otto. Gespräch erst über seine Frau, die aus lächer¬
lichen Gründen gegen mich gereizt ist. Ich bin angeblich zu »critisch" dann
über Hery und Sina wobei wir einer Meinung sind.
Heute V. M. bei Dr D. auch nicht erbaulich. Er hat das Gefühl dass A. das Allein¬
sein sehr gut tut, aber dass er mich braucht: ich soll da sein wenn es mich
will und nicht da sein wenn er mich nicht will und ihm jede Freiheit lassen --
Kurzum ich glaub ich werde noch toll.
27. Juli: Unterredungen mit Herry, Sina (jedem extra ) mit Carry und Sina.
Sina erledigt. (Verlogen und komödiantisch) Hery und sie sehen elend aus.
Fiel um 8 Uhr erschöpft ins Bett.
29ten In der Stadt herumgeschleppt. Mit einem kleine Bar-Betrag den ich noch
habe den Ring ausgelöst. Mittag Carry mit Assistent Popper bei mir. Soll
viel ruhen etc. A[u]ch innere Ruhe brauche ich.
Frieda schreibt: A. befinde sich wenig wol, Dr. D. behauptet gleichzeitig A.
befinde sich sehr wol sei mit vielen Menschen zusammen. Kein Brief Warum quällt
er mich so? Fühle manchmal wie eine Übelkeit vom Herzen aufsteigen-
29 ten. der Tag war schrecklich. Wenn nicht Carry und Magdy wären, ich würde
vollständig zusammenbrechen.
30ten: Ein Brief mit sachliches Bericht ohne auf meinen Brief einzugehen. kommt
um den 10ten Aug. nach Wien.
31ten Juli: Mit den Kindern im Kind dann Tante Klara. Im ganzen etwas ruhiger
2ten August Heute mir zum erstenmal das Gesicht massieren lassen. Sah nachher
besser aus aber es macht mich traur[i]g.
Carry Magdy bei mir. Ich hatte Darm- Krämpfe und Gallenschmerzen. Carry sagt

[ckp806]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

Wien, 23.7.1930.
An A.S.
Mein liebes Kind, ich habe Dir gestern Deinem Wunsch entsprechend tele¬
graphiert.
Ich bin am Dienstag Abend wirklich in recht mässiger Verfassung heim¬
gekehrt. Ob die vielen Schmerzen, die ich seit 3 Wochen mitmache,
tatsächlich die Anzeichen einer wohltätigen Kurwirkung sind, wird sich
ja herausstellen. Dass die Kur durch meine vollständige Nervenzerrüt¬
tung nicht günstig beeinflusst war, ist sicher. Aber über diese Dinge
möchte ich vorderhand nicht mehr sagen, umso mehr als mein Allgemein¬
befinden kein gutes ist.
Nun zu Deinem Brief. Seine Beantwortung ist schwer, weil er gerade das,
was Du von ihm behauptest nicht ist – nämlich weder einfach noch klar.
Aber ich will es versuchen.
Wenn Du sagst, dass Du mich, mein lebendiges Dasein, meine Gegenwärtigkeit
aus Deiner Existenz nicht wegzudenken vermagst und annimmt, dass ich
in Bezug auf Dich ebenso empfinde, so hast Du wohl Recht. Ich wage es
nicht den Gedanken zu Ende zu denken und war doch fest entschlossen,
wenn Deine Antwort mir keine Hoffnung für eine glücklichere Zukunft
bringt, diese Wohnung zu verlassen, die Möbel teilweise meinen Kindern
zu geben, alles übrige zu Geld zu machen und mir irgendwo fern von Wien
eine bescheidene Existenz zu suchen. Ich wäre wahrscheinlich auf die¬
sem Weg zusammengebrochen, aber das hätte sich Deiner Kenntnisse
entzogen.
Aber auch der Gedanke an eine Beziehung, wie sie sich in dem letzten
Jahr zu entwickeln drohte, ist trostlos, wenn das, was ich in meinem
letzten Schreiben Voraussetzung nannte, nicht vorhanden wäre.
Um eines leisen Hoffnungsschimmers willen, einiger Worte, die in
Deinem Brief eingestreut sind, mache ich vor schwerwiegenden Entschlüs¬
sen Halt und versuche es noch mit meinem Herzen zu Dir zu sprechen.–

[ckp807]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

Du sagst an einer Stelle, dass Du Dir keiner geringeren Innigkeit der
Gefühle bewusst bist als früher und an einer andern, dass die Entwick¬
lung unserer Beziehung jetzt mehr nach dem Rhythmus Freundschaft als
nach dem der Liebe – und nicht zu ihren Ungunsten tendiert. Nein,
mein Kind, das alles stimmt nicht.
Erstens habe ich von der Gunst dieses Umschwungs oder dieser Ten¬
dierung bisher nicht das Geringste bemerkt, sondern ausschliesslich das
Gegenteil. Zweitens glaube ich nicht an diese umschriebene Freund¬
schaft, die in einer reinen Form für Herrn Schwarzkopf wertvoll sein
mag, in ihrem problematischen Wesen aber zwischen uns nur Konflikte
und Irritationen schaffen würde.
Drittens bin ich überzeugt, dass das, was zwischen uns vorhanden oder
noch vorhanden ist, eine zertretene, verkrampfte, verwundete Liebe ist.
die bewusst und unbewusst zu Tode gemartert wird.
Gerade an jenem Sonntag, am Tage, ehe Frau Dora Michaelis in Wien auf¬
tauchte, hatte ich das sichere Gefühl, dass es nur eines längeren, unge¬
störten Zusammenseins bedurfte, um jene Atmosphäre wieder hervor zu zau¬
bern, in der zwei Menschen, wie Du und ich sich glücklich fühlen und
wiederfinden können – in einer Atmosphäre ungetrübter Zärtlichkeit.
Wobei ich, so schwer es mir fällt, es niederzuschreiben, – aber um
Missverständnissen vorzubeugen, betonen möchte, dass ich hier nicht an
eine Erotik im rein sexuellen Sinn denke und an weitergehende Möglich¬
keiten. Und gerade im Anschluss an jenen Sonntag war es mir umso unver¬
ständlicher, dass Du Frau M. gegenüber den Wunsch nach Entfernung ge¬
äussert hast und jedenfalls in einem Sinn, der ihr gewissermassen den
Impuls gab so zu mir zu sprechen, wie sie es getan hat.
Gewiss kann man aus einer guten Beziehung heraus den Wunsch haben ein¬
mal ein paar Wochen allein zu sein. Aber hier ging es darum sich wieder
zu finden und nicht sich noch mehr zu entfernen. Waren wir uns nicht

[ckp808]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

fern genug?
Du hattet mir im April gesagt: »Um den 20. Mai herum möcht ich mit
Dir fortgehen« und was ist daraus geworden -?? Ein fortwährendes Mich-¬
Beiseiteschieben, das selbst bei jedem Beisammensein zu spüren war,
auch wenn es nicht mit Worten zum Ausdruck kam.
Warum soll ich nicht empfinden, was alle andern und nicht innerlich
beteiligten Menschen empfinden und mir mitleidig oder scheinbar
naiv oder warnend oder kritische unter die Nase reiben. Nicht meine
Leute, nicht mein Kreis. Sie sind nicht orientiert oder zu taktvoll.
Aber die Andern sind es, die mit Dir in Berührung oder Kontakt sind
und sich eine Meinung bilden. Wie glücklich wäre ich, wenn ich inner¬
lich über sie lachen könnte, wie belanglos wäre das Geschwätz, wenn
es nicht ein Symptom wäre. Und wenn ich auch nie verrate, dass es mir
weh tut, mich immer ablehnend und abwehrend allen Aeusserungen gegen¬
über verhalte, so schmerzen sie ja doch, weil ich leider weiss, dass
sie irgendwie durch Dein Verhalten begründet sind.
Und so ist es mir auch[ (]sowohl von Frieda wie von Dora M.[)] nahe gelegt worden fortzufahren. Ich habe es
getan, obwohl ich wusste, dass es das Schlechteste war, was für unsere
Beziehung geschehen kohnte. Du schreibst: »Diese Wochen der Entfer¬
nung, die auch gewiss für Dich beruhigend gewesen sind« – Nein, mein
Kind, das waren sie nicht. Du hast ja selbst ein so schönes Wort über
die Einsamkeit geprägt. Frage Dich, ob irgend ein Grund war mich in
dieser grenzenlosen Einsamkeit und Verlassenheit wohl zu fühlen. Ich
bin in den zehn Jahren meiner unglücklichen Ehe nie so unglücklich
gewesen, wie ich es in diesen drei Wochen in Karlsbad und zeitweise
auch schon früher war.
Du wirst, wie gewöhnlich, sagen: Was ist denn geschehen? Ich habe Dich
nicht betrogen. Ich liebe keine Andere u. s. w. Und ich muss Dir ant¬

[ckp809]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

worten; – es hat im Mittelalter glaube ich eine Todesstrafe gegeben, oder war
es nur eine Folter – da legte man einen Menschen auf eine Bank, es
war sogar, wie ich mich erinnere, ein bequemes Ruhebett, und liess einen
Tropfen, einen kleinen harmlosen Wassertropfen auf seine Stirn nieder¬
fallen, immer an dieselbe Stelle. Er kam immer wieder, in kleinen Pausen
immer wieder – bis der Mensch daran zugrunde ging. Tropfen, viele
Tropfen sind mir ins Herz gefallen, das ganz erfüllt war von der rein¬
sten, besten Liebe zu Dir. Tropfen – aber es waren sehr, sehr viele und
es hat sehr weh getan.
Und glaubst Du, ich habe die kühle Sachlichkeit Deiner zwei Briefe (in
drei Wochen) nicht gespürt? Nicht die programmmässigen Fragen am Tele¬
fon, an dem ich auf ein gutes Wort wartend stand und durch die Kürze
der Zeit, die einem interurbanen Gespräch zugemessen ist, irritiert. –
Am Bahnhof noch sagtest Du: »Ich gehe auf circa 14 Tage mit Heini
in die Schweiz, um den Ersten herum werde ich Dich vielleicht bitten
hinauszukommen oder anderswohin« – Und dann – nicht ein Wort mehr da¬
rüber und nur die höchst unverbindliche Frage: »Was tut Du nach Karls¬
bad?« – Sollte ich mich vielleicht in eine andere Einsamkeit begeben? -
Alles in mir drängte zu diesem Brief, den ich Dir in die Schweiz
schrieb, schreiben musste. Ich bat Dich mir bald zu antworten.
Wenn ich Dir am Sonntag nicht telegraphiert hätte (Du weisst nicht,
in welcher Verfassung ich war), dann wäre die erste und einzige Nach¬
richt aus der Schweiz und die erste in sieben langen Tagen die dürfti¬
ge Karte am Montag Nachmittag gewesen. Hattest Du denn wirklich keine
Ahnung, was in diesen Tagen und Stunden, die ich wartete, in mir vorgehen musste?
Was ich in diesen zehn trostlosen Stunden der Heimfahrt empfand, da ich
mich dem telegraphisch angekündigten Brief entgegenfürchtete?
Und dann las ich endlich diesen Brief.– Mein Kind, wenn es wahr ist,

[ckp810]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

was ich zu verstehen glaube, wenn Deine Gefühle für mich, wie immer Du
sie nennen willst, an Innigkeit nichts verloren haben, wenn Du eine glück¬
liche Gemeinsamkeit, nicht ein Weiterschleppen wünschst, erhoffst, dann
will auch ich wünschen und hoffen und alles dazu tun, damit es auch
wird.
Und so will ich Dich fragen: Soll ich gegen den 5. August Dich in der
Schweiz oder in der Nähe der Schweiz treffen? Du sagtest noch Dienstag
vor einer Woche am Telefon, dass Du um den Ersten herum zurück bist.
Dein Bruder fährt, wie ich aus dem Spital höre, Montag nach St. Moritz,
Heini trifft in den ersten Augusttagen mit Ruth zusammen. Willst Du
mich um den 5. herum also treffen und dann nach ein paar gemeinsamen
Tagen mit mir nach Wien zurückkehren?
Der Arzt hat mir sehr geraten etwas für meine Erholung zu tun. Ich
würde bei einem weiteren Alleinsein nichts, mit ein paar frohen Tagen
alles erreichen oder wenigstens viel. Vielleicht haben die 5 Wochen,
die wir dann getrennt waren, auch für Dein Bedürfnis ausgereicht,
und Du bist mit diesem Wiedersehen, das ich mir lieber an einem an¬
dern Ort als in Wien denke, einverstanden. Oder willst Du lieber am
5. hieherkommen und später im Herbst mit mir fortgehen, oder gar nicht
mehr–? so ist es mir auch recht.
Bitte sage mir das alles bald. Wenn Du Dich mir beim Schreiben Deines
Briefes, wie Du sagtest »so innig nahe fühltest wie nur je«, dann wird
dies auch der Fall sein, wenn Du diesen hier liest, und verstehen und
fühlen, wenn wir auch heute sehr wenig von einander wissen, kaum mehr
Aeusserliches nicht einmal mehr was der Tag brachte. Vielleicht wenn
wir uns wiederschen, in einem guten Sinne wiedersehen, werden wir uns
Alles sagen, so wie es früher einmal war.
Und noch eines, damit auch nichts unerwähnt bleibt. Ich weiss, dass Du

[ckp811]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 23. Juli 1930

um die Weihnachtszeit nach Berlin fahren wirst, ich weiss, dass die Mög¬
lichkeit vorhanden ist, dass Du im späteren Oktober oder November aus
geschäftlichen Interessen oder auch um Heini zu sehen nach dort gehen
dürftest. Ich werde Dich lächelnd, ohne den kleinsten Unmut zu zeigen,
an die Bahn begleiten. Aber bitte, Kind, gönne uns zwei Monate eines
programmlosen Beisammenseins. Ich bin innerlich so zerrissen und
bin wirklich so wenig wohl, dass ich, – dass wir ein bischen Ruhe brau¬
chen, um zu einer glücklichen und frohen Zweisamkeit zu gelangen. Und
das willst Du doch offenbar auch. Ich hoffe in Deinen Zeilen andere,
wärmere Töne zu finden, wiederzufinden. Dass Du den Anfang machen müss¬
test, das siehst Du doch ein, Liebster, – ich habe es Dir bei Gott nicht
schwer gemacht und je kürzer der Brief sein wird, umso besser wird er
wohl sein. Es kommt nicht auf die Anzahl der Worte an. Ich gebe
meine besten Gedanken, meine besten Wünsche diesen Zeilen mit.
Deine
C.K.

[ckp812]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli 1930

St. Moritz, 28.7.1930.
Hotel Victoria.
Morgens.
Mein liebes Kind, auch dies ist noch nicht die Antwort auf Deinen Brief
vom 23. Ich will Dir heute nur über die äusseren Ereignisse und den
Alltag in St. Moritz berichten, ehe ich mich auf einen Spaziergang bege¬
be, der heute hoffentlich möglich sein wird, obwohl schon wieder dunkle
Wolken aufziehen. Weiter als bis zum Stalzersee und bis nach Pontresi¬
na bin ich noch nicht gelangt; manchmal allein, manchmal mit Heini. Vor¬
gestern Abend war ich bei Emil Ludwig – eine wunderbare kleine Villa
nah dem Suvrettahaus und ganz verborgen. Er hat sie seiner Frau zum sil¬
bernen Hochzeitstag geschenkt. Ausser mir anwesend Bruno Walter mit
Gattin, zwei englische Italienerinnen oder italienische Engländerinnen,
weisshaarig und elegant und Jakob W., sowie ein Züricher Arzt, Ein unver¬
gleichliches Souper mit Champagner; – anregende Unterhaltung über Wagner
und näherliegende Themen.– Ludwig klug, auf sich bedacht, eitel
und überliebenswürdig, excellirt besonders in einer Hauptmann-Kopie.
Gestern Abend waren S.Fischer und Frau und Jakob bei mir. Die un¬
glückseligen Buchverhältnisse wurden besprochen und ich merke, dass
S. F. gewissermassen mehr um mich besorgt ist als ich selbst. Schon
neulich am Stalzersee hatten wir allerlei Praktisches zur Sanierung be¬
sprochen, ohne zu einem Resultat zu gelangen.–
Gestern Abend schon kam Ruth an; für morgen Dienstag wird Julius erwar¬
tet. Mein weiteres Verbleiben ist von all dem wenig abhängig; am wahr¬
scheinlichsten bleibt es, dass ich von hier aus, ohne besondere Unterbre¬
chung um den 10. herum nach Wien fahren werde. Programmlosigkeit und
Ruhe erscheint mir für meine Nervenzustände wichtigst.– Das Essen ist
leidlich, manchmal gut; bekömmlich ist es keineswegs. Die kohlensauren
Bäder gebrauche ich mit Vorbehalt; erfrischend sind sie ja doch nur zu¬
haus – wo das Bett ganz nah vom Bad steht.
Mit der Arbeit bin ich auch noch nicht weiter gekommen; Heini hat den

[ckp813]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli 1930

Zug hier gelesen und einige kluge Einfälle dazu gehabt; unter an¬
derm schlägt er vor, dass das 8. Bild (auch während der Première) in
der Garderobe der Franzi spielt, was mir ziemlich einleuchtet.-
Der resp. ein Direktor des Guild-Theater in New York begegnete mir
zufällig, stellte sich vor und besuchte mich in Gesellschaft einer
amerikanischen Schauspielerin, die die Irene Herms spielen soll. Er
war voll Enthusiasmus und lud mich zur Première (Einsamer Weg). Ich
versprach mein Kommen für die 200. Aufführung.
Ich finde St. Moritz Bad viel sympathischer als Dorf; eine wunderbare
Weite der Landschaft, naher Wald, ebene Spaziergänge; – nur ein bischen
zu viel Malojawind.
Nun aber kommt die Sonne wirklich, ich weiss nicht für wie lang und
ich will ins Freie.
Dies ist, noch einmal, kein Brief – und ich spüre immer mehr, dass ich
überhaupt keinen schreiben kann; – reine Sachlichkeit ist nicht Absicht
mein Kind und gewiss keine böse; und keine Verkrampftheit – und keine
Kühle.–Es wäre mir sehr wohltuend, wenn Du mir auch einen Brief über
Deinen Alltag schriebst – wie Du Deine Zeit verbringst, wen Du siehst
u.s.w.–Ich sage Dir für heute Lebewohl und bin mit allen innigen Ge¬
danken und den besten Gefühlen bei Dir. Auf Wiedersehen.
Dein
A.

[ckp815]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Juli 1930

St. Moritz, 30.7.1930
(nach Wien IX/Hochschulstr.)
Mein liebes Kind, Dein Brief – er ist nun 8 Tage alt – ist gut und
klug und ich hätte Dich gewiss nicht so lange auf Antwort warten las¬
sen, wenn mir das Briefschreiben nicht von Tag zu Tag mühseliger -
und im Grunde nutzloser erschiene. Ich muss mich doch immer wieder¬
holen und gegen ein gewisses continuirliches Misverstehen – das eigent¬
lich ein Misverstehen meines ganzen Wesens ist, bleibe ich doch machtlos.
Immer wieder sprichst Du über das, was Du mein Verhalten nennst, als
verfolgte ich mit diesem Verhalten einen Zweck, als läge mir vor
allem daran, insbesonders auch vor der Aussenwelt, meine Selbständigkeit,
meine Freiheit zu betonen – ohne dass dieser Wunsch in meiner Natur
begründet sei. Das ist ein Irrtum, mein Kind, mir liegt keineswegs da¬
ran meine relative Freiheit zu betonen – nicht vor Dir, nicht vor der
Welt – sondern sie zu besitzen; – so wie ich sie niemals misbraucht
habe, so wenig habe ich jemals auf sie verzichtet. Aber so oft diese,
trotz aller Zusammengehörigkeit weiterbestehende Einzelhaftigkeit mei¬
nes Wesens und meiner Existenz auch in der bescheidensten Weise zum
Aundruck kommt (ich will mich nicht in Details verlieren); – immer
gibt das zu Verdriesslichkeiten oder Schlimmerem Anlass für Dich und
für mich. Heute schon sprichst Du in Deinem Brief davon, Du wür¬
dest mich, wenn ich im Oktober oder Dezember nach Berlin fahre, lächelnd
zur Bahn begleiten – aber Du wünschtest zwei Monate programmloser
Zeit – als wenn hier überhaupt ein Programm vorläge – und als dürfte
ein solches Programm die geringste Rolle in unserer Beziehung spielen.
Ob ich nun im Lauf des Winters ein oder [[]]
sei es um Heini oder um Olga oder um andere Freunde und Bekannte zu
sehen – oder aus geschäftlichen Gründen. Du sprichst von Deinem Nerven¬
zustand, mein Kind – und Du darfst mir – trotz meiner kühlen Sachlich¬
keit glauben – dass es mir weh tut, wenn ich Dich leiden sehe. Aber

[ckp816]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. Juli 1930

glaub auch Du mir, dass meine Nerven sich auch nicht in guter Verfas¬
sung befinden und dass ich insbesonders nicht immerwieder für ein so¬
genanntes Verhalten verantwortlich gemacht werden möchte, in dem keiner¬
lei Absicht, gewiss keine böse, zu sehen ist, das in Eigenheiten, viel¬
leicht in Mängeln meines Wesens begründet ist und das doch in sieben
Jahren das gleiche geblieben ist.
Wenn Du heute sagst, Liebes, dass es eher angeht eine gute Beziehung
durch ein paar Wochen des Getrenntseins zu unterbrechen, als eine ge¬
trübte, – so darf ich vielleicht mit gleichem oder höherem Recht das
Gegenteil behaupten. Ich für meinen Teil finde jedenfalls, dass diese
abgelaufenen Wochen für unsere gequälten Nerven, auch für Deine,– besser
gewesen sind, als die unmittelbar vorhergegangenen Wochen oder Monate -
die Dir schlimmer erschienen sind als die zehn Jahre Deiner
unglücklichen Ehe.
Solch ein Winter (und Frühling) wie wollen es noch einnal sagen, darf
nicht wiederkommen; – und – ohne irgend ein Programm aufzustellen -
unter den gegenwärtigen Umständen, so wie sich unsere Beziehung entwi¬
ckelt hat, ist die Atmosphäre, in der sie sich erholen, gedeihen und viel¬
leicht wunderschön werden kann: Freundschaft.
Was nun meine Rückreise anbelangt, ist es ebenso denkbar, dass ich sie
schon ein paar Tage vor dem 10. August als ein paar Tages nachher antre¬
ten werde; – eventuell werden ich Dir einen Vorachlag machen, wo wir uns
- zwischen Wien und Innsbruck treffen könnten; – bei dem jetzigen
Zustand meiner Nerven (und meines Magens) ist es allerdings wahrschein¬
lich, dass ich direkt nachhause fahre und erst im letzten Drittel
August Wien wieder verlasse, worüber mir uns miteinander im persönli¬
chen Gespräch einigen werden.
Heini und Ruth dürften von hier nach Mailand fahren und dort mit Arnoldo
zusammentreffen; ein Zusammensein mit O. ist, soweit ich unterrichtet

[ckp818]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 1. August 1930

Wien, 1. August 1930.
An A. S.
Mein liebes Kind, jetzt erst bin ich damit fertig geworden Deinen
Expressbrief, der gestern Abend um 7 Uhr eintraf, ganz in mich aufzu¬
nehmen.–Es ist mir klar geworden, dass ich mich Dir in meinen Briefen
trotz allem Bemühen nicht verständlich machen konnte, wie eben eine
Verständigung aus einer solchen Entfernung heraus überhaupt kaum mög¬
lich ist. Nie weiss der Andere in welcher Stimmung und Verfassung
ein Brief geschrieben oder empfangen wurde. Man kann weder den Klang
einer Stimme, die Betonung eines Wortes, noch den Ausdruck des Gesichtes
mitgeben oder richtiger vergegenwärtigen. Das ist es auch, was ich zu
allem übrigen vorausgeahnt und befürchtet habe.
Ich möchte Dir nur sagen, dass wenn ich in jenem Brief die fall¬
weisen Reisen nach Berlin erwähnte, ich eben betonen wollte, dass meine
Einstellung gerade diesen Reisen nach Berlin gegenüber, ob sie nun
ein oder zweimal im Winter stattfinden, eine gleichgültige geworden ist,
und wenn ich von einer programmlosen Ruhe für die nächsten zwei Monate
sprach, so habe ich damit nicht nur eine Störung durch die O., sondern
jede Störung gemeint, wie man eben nach einer grossen Krankheit eine
Rekonvaleszenz braucht und ich würde aus diesen Wochen am liebsten so¬
gar Frieda ausschliessen, gegen die ich persönlich doch nicht das ge¬
ringste habe.
Deine Programmlosigkeit, die Du Freundschaft und Freiheit nennst, sagt
mir gar nichts. Da Du anderer Ansicht bist, – wirst Du mich von der
Schönheit und Entwicklungsfähigkeit dieser Ein- oder Zusammenstellung
wohl überzeugen müssen.
Als ich Dir den Vorschlag machte Dich in der Nähe der Schweiz zu tref¬
fen, da war es die Antwort auf den hier vorgefundenen Brief, in dem Du
mir schriebst, dass Du auch dort hinkommen würdest, wo ich sein werde
und weil ich damals und bis vor einigen Tagen, gerade im Anschluss
an jenen Brief, noch an irgend eine spontane Regung Deines Herzens

[ckp820]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. August 1930

St.Moritz 3.8.1930. Grand Hotel Victoria
(nach Wien XIX. Hochschulstr.)
Liebe, wieder einmal ein regenschwerer verfrühter Herbsttag, eigentlich
hätte man das Bedürfnis südlicher zu fahren, wenn das nicht so umständ¬
lich wäre. So hofft man auf den nächsten als auf einen Sonntag, der
verwöhnen soll. Heute Mittag soll ich wieder bei Ludwig zu Mittag es¬
sen, heute mit der Witwe des Tropenforschers Schliemann. Gestern, es
war nicht mehr zu vermeiden, hab ich im Privathotel bei Sachs de Re¬
naud gespeist; es war ganz erträglich, viel von Hugo und Minnie; – sowie
auch von »Mimi« – Frau Benedikt hatte sich damals eingebildet, dass
mit Mimi die Minnie gemeint sei – und Hugo hatte Dich in Schutz ge¬
nommen. Wie sonderbar, dass diese Sache, die nun über drei Jahrzehnte
lang vorbei ist, so heutig auf mich wirkte.-
Am ersten Abend, dem Nationalfeiertag, mit Heini, Ruth in Prontresina,
ins Schlosshotel von Jakob (und Martha) geladen; am gleichen Tisch
S. Fischers; (nachher sah man noch dem Tanze zu[)]. (W.’s wollen heute
noch nach Aussee zurück).
Spaziergänge, so weit sie möglich sind, fast immer allein; – gelegent¬
lich eine Stunde mit Julius oder mit Heini. – Arbeit recht mässig,-
bisher ohne Glauben, nur mit Zug beschäftigt; das Befinden könnte auch
besser sein.
Besprechungen aller Art: Rudolf Lothar, Direktor Altmann (Hannover,-
der die deutsche Urpremière vom »Spiel der Sommerlüfte«, bringen wird,-
einer der Guild-Directoren New York), der Einsamen Weg inszenirt; Herr
Stefan Auspitz (hier die Liebenswürdigkeit in Person), Dr. Richard
Wolff (mit dem ich Carambole spiele), Frau Denise Heller, (die ich bis¬
her nicht kannte und die mir im Auftrag von Frau Clauser ein fran¬
zösisches Honorar von Stock überbrachte), Herr von Zsolnay, der Ael¬
tere, der den hier im Hotel weilenden Tolnay besuchte. Und andere
mehr.–Im ganzen aber hat man überhaupt nicht den Eindruck von Saison:
[»]Victoria« – statt 300 Gästen hat 130; – das Stahlbad – statt 450, -150;

[ckp821]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 3. August 1930

die mittleren Hotels scheinen wie ausgestorben – und es soll in der
ganzen Schweiz nicht viel besser sein.
Nachgesandte Post unbedeutend – Tonfilmanfragen ohne Folge. S. F. sehr
pesimistisch, frägt mich, was er tun soll, um meine Bücher zu fördern;
ich rate (im allgemeinen) zur Verbilligung – sehe nach wie vor persön¬
liche Sympathie, – aber weder Elan noch Glauben.
Es bleibt wohl dabei, dass ich über Heinis Geburtstag hier bleibe;
er fährt dann mit Ruth, die nett und klug ist, – doch glaube ich für
die nächste Zeit nicht an die Absicht (und Möglichkeit) einer Verhei¬
ratung, – über Como nach Mailand. Zusammentreffen mit Arnoldo; ich
wohl direct nach Hause, vielleicht bei gutem Wetter Auto nach Landeck,
eventuell Aufenthalt dort oder Innsbruck.-
Ich danke Dir, Liebe, für Deinen Brief, der gestern Abend kam; – heute
nichts über Probleme und Problematisches – Muss ich wirklich erst sa¬
gen, dass ich mich freue Dich bald wiederzusehen? Und hoffentlich komme
ich in besserer Stimmung wieder als ich sie heute und überhaupt in
diesen Tagen bei mir feststellen kann. Meine Unfähigkeit Briefe zu
schreiben, mein liebes Kind, verzeih mir wieder einmal, sammle glühen¬
de Kohlen auf mein Haupt und glaube, dass ich mit den innigsten Gefühlen
bei Dir bin.
Ich umarme Dich von Herzen.
Dein A.

[ckp822]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–12. August 1930

9.8.1930. Anruf aus St. Moritz mit Voranmeldung. Als mir der Anruf ge¬
meldet wurde und in den Minuten, die bis zum Gespräch verrannen, war
ich irrsinnig vor Angst, es könne ihm etwas geschehen sein und man will
mich vorbereiten, – aber als er dann am Telefon war, zog sich mein Inneres
feindselig zusammen und ich beantwortete seine Fragen nach meinem Be¬
finden möglichst kurz. Er fährt erst morgen dort fort und trifft Montag
Vormittag hier ein. Und was wird weiter werden – - Ich habe kein
Vertrauen mehr, trotzdem er sagte, er sei froh wenigstens meine Stimme zu
hören. Das hätte früher kommen müssen. Mein Befinden heute mässig, aber
etwas weniger aufgeregt. Heute Vormittag zum zweiten Mal Gesichtsmas¬
sage, ich glaube nicht, dass es was nützt. Noch zwei Nächte und ein Tag!!
10.8. Der letzte Tag vor seiner Ankunft. Gesundheitlich etwas besser,
Magdi von ½11-4 bei mir, viel Aenderungen an der Corday diktiert und
viel mit ihr geplauscht. Sie ist viel reifer geworden. Cary und sie
sind das Beste in meinem Leben. Wetter trüb und kühl.
11.8. 10 Uhr. Er hat angerufen, kühles Gespräch im gleichen Ton wie vor
6 Wochen. Schon von seiner Seite so eingesetzt. Ich soll um 1 Uhr hinü¬
berkommen. Ich sehe nichts Gutes voraus.
5 Minuten vor 1 Uhr. Jetzt gehe ich hinüber, wie werde ich wiederkehren? -
5 Uhr. Ich sitze seit 1½ Stunden regungslos auf meinem Divan, unfähig
irgend etwas zu tun. Es ist alles viel schlimmer, als ich dachte. Elen¬
des Aussehen, kühle, gleichgiltige Konversation. Ich war beim Kommen
sehr erregt, konnte kaum atmen. Er sagte lächelnd: »Ist es so ergrei¬
fend mich wiederzusehen?« Das ernüchterte mich. Von da an belanglose
Gespräche und Fragen. Zum Schluss frug er mich, ob ich nicht drüben
nachtmahlen will. Ich lehnte ab. Was könnte dabei Gutes herauskommen?
7 Uhr Abend. Manchesmal glaube ich, es muss doch etwas Licht in diese
Finsternis fallen. Aber es wird immer dunkler und dunkler.
12.8. Mein Befinden elend. Cary Magdi zu Tisch bei mir. Um 7 Uhr zu

[ckp823]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–14. August 1930

A. Versuch mit unendlicher Liebe und Güte zu ihm zu sprechen, ihm diese
verflossenen Wochen zu schildern. Es prallt alles ab. Er erklärt gleich¬
zeitig, daß er mich nicht missen kann und dass er frei sein will. Ich
halte alles für krankhaft. Es ist so jammervoll, wenn man dieses grau¬
blasse Männchen um Freiheit schreien hört. Er verwüstet sein Leben,
wie er mich, wie er unsere Beziehung verwüstet hat. Ich hatte solches
Mitleid mit ihm, dass ich ihn streichelte.
13.8. Heute Früh teilt er mir mit, dass er die Clauser und ihre Schwes¬
ter zum Abendessen eingeladen hat. Mich ladet er nicht ein, obwohl ich
doch mit der Clauser in Verkehr bin. Ist das Bösartigkeit, um mir zu
beweisen, dass alles, was ich gestern sprach, ihm keinen Eindruck gemacht
hat, oder ist das nur krankhaft? Ich habe gar nicht reagirt, kein Wort
gesagt. Fort kann ich jetzt nicht, so heisst es, die Zähne zusammenbeis¬
sen. Um ½12 zirka rief er an, ob er mich in die Stadt bringen soll, er
fahre zur Manikür, da er sich alle Nägel abgebrochen hat. Ich
antwortete, dass ich gar nichts in der Stadt zu tun habe, daß ich
aber, wenn er nur wegen der Nägel hineinfährt, sie ihm selbst richten
könnte. So kam er herüber. Ich hatte schon alles vorgerichtet und gab
mir grosse Mühe es gut zu machen. Er sprach ganz Gleichgültiges, zeigte
mir an seinen Kleidern, wie er abgenommen hat (es ist erschreckend):
dann küsste er mich flüchtig auf die Stirn, sagte »Danke« und »Auf mor¬
gen« und ging.
14.8. Gestern Abend über eine Stunde mit Dr. D. gesprochen. Er behauptet
A.'s Zustand sei nicht krankhaft und A. habe vielleicht wirklich das
Bedürfnis sich frei zu machen. Ich sagte, dass ich ihn daran gewiss
nicht hindern würde, sein Benehmen aber mache auf mich den Eindruck
einer Verkrampfung, um sich theoretische Freiheiten zu sichern und
sie in einer kindischen Weise praktisch zum Ausdruck zu bringen.
Schliesslich sagte ich D. das Wichtigste sei A. gesünder zu machen.

[ckp824]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–20. August 1930

Er gab wieder zu, dass die O. mit der Gisa (Arthurs Schwester) gesprochen hat, um ihre In¬
tervention zu erreichen mich von A. zu distanzieren. Dr. D. meinte
auch, ich sei viel zu wenig raffiniert und traue mich A. gegenüber viel
zu wenig. Ich sollte ihn doch einfach fragen, was mit der gemeinsamen
Reise ist oder ob wir hier bleiben. Das wäre viel vernünftiger als
das Herumreden. Vielleicht hat er Recht. Heute Früh Anruf A.'s. Ich sprach
ganz gleichgültig über den gestrigen Abend mit ihm und über die zwei
Damen. Die Schwester hat sechs Kinder. Die Männer, die beide angeblich
schön und sympathisch sind, holten sie um ½11 Uhr ab.
Mittag bei Cary und Magdi zu Tisch, dann das Haus ansehen, in das sie
im September einziehen sollen. Wie anspruchslos sind diese Kinder!
Sie freuen sich auf diese 3 Zimmer im 5.Stock, wie wir uns nie auf
unsere Herrschaftswohnungen freuten, aber sie sind viel glücklicher.
15.8. Gestern Abend mit Ferry und Anny Donath bei A. drüben. A. hei¬
terer und besser aussehend, so dass Dr. D. nicht den richtigen Eindruck
haben kann. Dr. D. längeres tête-à-tête mit A. Dr. D. sagte mir am Heim¬
weg, dass A. die Absicht hat fortzugehen, nach Marienbad wahrscheinlich
und dass er ihn gar nicht schlecht findet. A. ist Montag wegen Blut¬
druckmessung bei ihm.
A. Vormittag sehr schlecht aussehend bei mir, dann ein wenig im Türken¬
schanzpark. Abend Operette.
18.8. Mittag drüben. Abend Kino (langweiliger, blöder Film »Lied der
Freiheit«). nachher Imperial. Unentwegt kühle Freundlichkeit.
19.8. Heute vor einem Jahr sind wir nach Caux abgereist – - -
Vormittag mit A., der mich im Garten holte, durch den Türkenschanzpark.
Freundlicher Plauderton, kein Wort über die Reise.
20.8. Gespräch mit Dr. D. A. habe sich sehr befriedigt über mein Wesen
und die jetzige Art unserer Beziehung geäussert. Ich sagte Dr. D., dass
ich kaum eine Beziehung, der so wie jetzt jede Zärtlichkeit fehlt, auf

[ckp825]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 20.–22. August 1930

die Dauer durchhalten werde.
Abends mit A. im Kino und dann bei Prochaska im Prater. A. kühl wie
immer. Ich sagte ihm sehr freundlich, dass ich meine Wohnung in Stand
setzen lassen werde, da ich dieses Leben zwischen Koffern und aufgeroll¬
ten Teppichen satt habe und er mir mit einer Reise, zu der er sich so
schwer zu entschliessen scheint, gar keinen Gefallen tut. Ich bleibe
ebenso gern hier. Darauf er: er habe die Absicht nächste Woche nach
Marienbad zu gehen und es sei ihm angenehm mit mir zu fahren. Ich
meinte, er könne ruhig auch allein fortfahren, da eine gemeinsame Reise
ohne Animo ein Unding sei. Er erklärte, dass es ihm gar nicht einfalle
allein fortzugehen, für Stimmung liesse sich allerdings kein Programm
machen, weder für hier noch für dort. Kurzum Drehs ohne Ende.
Es ist mir heute ganz klar, dass die Wühlerbeit verschiedener Weiber
nach unserer Reise in Caux angefangen hat. Diese Weiber fühlten, wie
nah wir uns dort gekommen sind und witterten Gefahr für sich. Nach
seiner Berliner Reise im Winter kam er plötzlich mit der veränderten
Einstellung und dem veränderten Programm zurück.
Heute Mittag Fredi (Armer Kerl, aber schwer zu helfen). Zum Tee Anna,
belangloses Herumgerede. Abends Cary und Harry, recht gemütlich, ohne
Harrys Eheangelegenhelten zu streifen.
21.8. Nervös und irritiert. Gehe um 3 Uhr zu Dr. Dr. wegen Diät. Frieda
angekommen und mich telefonisch von A. aus angerufen.
22.8. Gestern Abend A. bei mir. Höchst unerzucklich. Anfangs in Kon¬
versation, dann zunehmende Kälte, schliesslich sagte ich ihm wieder, dass
eine Reise auf einer solchen Basis von Unlust ganz sinnlos ist. Er be¬
hauptet, er habe ebenso wenig Lust hier zu bleiben als fortzufahren,
jedesfalls übernehme er keine Verantwortung für seine Stimmung. Er
glaube nur, es sei vielleicht besser, wenn wir uns einmal in einer an¬
deren Umgebung sehen als hier. Was soll man da noch antworten?

[ckp826]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–27. August 1930

Heute Vormittag Stadt Besorgungen, die mich ermüden und nicht freuen.
Nachmittag Frieda, irritante Gespräche und Diktat. Abend allein.
24.8. Abschiedsbesuche. Beisammensein mit Cary, innig wie immer. Meine
Empfindungen für Cary sind eigentlich die einzigen, die etwas von wirk¬
licher Zugehörigkeit haben. Aber er gehört seiner Frau und ich finde das
ganz richtig. A. 2 Tage nicht gesehen, ich bin erst heute Abend mit ihm.
25.8. Gestriger Abend Kino, vorher Spazierfahrt Cobenzl, dann bei ihm.
Alles still, trübselig. Was in ihm vorgeht weiss ich nicht und noch
weniger, was er von dieser Reise erwartet. Ich kann nicht mehr denken.
Fühle mich krank.
Marienbad 26.8.1930.
Strahlender Himmel, blau-auch nicht ein einziges Wölkchen, wundervolle
Luft weht beim Coupéfenster herein. Er und ich acht Stunden lang allein
er und ich- und kein einziges wärmeres Wort. Man macht Konversation, man
isst, man liest (ich habe einen ganzen Roman von Joe Lederer ausgele¬
sen).
Ankunft Hotel Weimar, reserviertes Appartement im 4. Stock. Ich bin sehr
müde und lasse ihn vor dem Abendessen allein spazieren gehen. Nach dem
Nachtmahl sagt er: »Du gehst wohl gleich schlafen, -ich bleibe in der
Halle«. »Ja«, antworte ich. -Hinauf, Türe zu, abgesperrt, Riegel vor, zwei
Phanodorm, zu Bett.
27.8. Ebenso schönes Wetter. Ich kümmere mich nicht um ihn bis er mich
um ½10 Uhr holen kommt mit Veilchen in der Hand. Wir sind beide sehr
freundlich. Zum Arzt wegen Diät, dann 2stündiger Spaziergang, Maxtal. Kon¬
versation, die nach und nach mühsam wird. Mittagessen bei »Winterling«, Gespräche
sehr literarisch, Corday, »Zug der Schatten« etc. Dann eine Weile in seinem
Zimmer. – Um ½7 circa wird er mich holen, bin neugierig, wie das weiter
werden soll.
Abend ½11. Im Kino (Der Mädchenhirt), dann Teplerhaus genachtmahlt, durch

[ckp827]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–30. August 1930

eine wundervolle Sommernacht nachhause gegangen. Es ist, als ob er Angst
hätte mich anzurühren oder auch nur anzusehen. Ich habe ihn in der Halle
unten gelassen und bin in mein Zimmer hinaufgegangen.
Der Dr. Aisch sagte heute Vormittag, als ich kaum eine Minute bei ihm im
Zimmer war: »Sie sind sehr nervös, ich glaube, zu temperamentvoll, – Sie
wären vielleicht fähig einen Mord zu begehen«. Ich sagte: »Warum? Sieht
man mir das an?« (Ich weiss – Dora Michaelis!!).
28.8. Allein fortgelaufen, allein gefrühstück und erst um 10 Uhr nach¬
hause, wo A. mich bereits erwartete. Spazierfahrt mit Postauto Hohen¬
dorferhöhe, dann zu Fuss zurück. Bis Nachmittag etwas vertrauterer Ton.
Dann plötzlich als täte es ihm leid,– starre Kälte, die bis zu dem Augen¬
blick anhält, wo ich ihm Gute Nacht sage und in mein Zimmer hinauf lau¬
fe.
29.8. Wir sehen beide elend aus. Wenn ich in den Spiegel schau bin ich
entsetzt, so fahl und gealtert bin ich. Ist er krank? Ist es Bösartig¬
keit? Wenn wir am Abend nachhause gehen, hängt er sich nicht einmal in
mich ein. Mir graut. Dabei habe ich das Gefühl, dass er ärztlich schlecht
behandelt wird und im Essen lauter Fehler begeht. Er trinkt Mittag Wein
mit Siphon, dann zwei Tassen schwarzen Kaffee, am Abend zwei Glas Bier
und dann noch Schnaps und in zwei Tagen drei Flaschen Gieshübler. Das
viele Wasser und die Kohlensäure müssen ihn blähen, Wein, Bier, Schnaps,
Kaffee an einem Tag können für den Blutdruck nicht das Richtige sein.
Aber wenn ich ihm auch noch so lieb etwas sage, es nützt nichts; er ist
wie ein eigensinniges Kind. Ich wollte ihm nach Tisch, da er sich nicht
wohl fühlte, behilflich sein einen Umschlag mit Thermophor zu machen.
Er antwortete, das treffe er auch allein, gab mir einen flüchtigen Kuss
auf die Stirne und ging auf sein Zimmer.
30.8. Ausflug per Auto nach Königswart und Glatzen. Das Schloss in Kö¬
nigswart besichtigt. Stil und alte Kultur sind kein leerer Wahn. Im

[ckp828]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. August – 3. September 1930

Schloss ein Museum. Besonders ergriffen von der Handschrift Ludwig XVI.
auf einem Stückchen Tapete im Temple geschrieben.
Spaziergang im Schlossgarten. A. hing sich plötzlich in mich ein, drückte
meinen Arm an sich, auch sein Ton auffallend wärmer. Gleich fühlte ich
mich wohler und unbefangener.
Als wir zuhause in unsere Zimmer gingen, – die Verbindungstüre stand zu¬
fällig offen und ich hatte meinen Hut abgenommen, fuhr er mir durch
mein zerzaustes haar und küsste mich zärtlich. Ich weinte, aber ich
glaube, wir empfanden beide etwas wie Befreiung. Kann es doch nie wieder
ganz gut werden, so kommen doch vielleicht bessere Tage.
31.8. A. hat heftige Schmerzen, die offenbar dadurch ausgelöst wurden.
dass er seit Tagen gegen meine Warnung ohne Kopfbedeckung in der Sonne
ging und fuhr. Ich hab ihm so abgeraten, aber er folgt ja nicht. Jetzt
sieht er's ein. Wir sind eben nicht mehr jung genug, um alles tun zu dür¬
fen. Trotz seinem mässigen Befinden stündlich zunehmende Zärtlichkeit.
Ich bin sehr lieb zu ihm, aber sehr zurückhaltend. Ich bin so verschreckt
und ich weiss auch nicht, ob es gut für ihn ist.
1.9. Regen. A.'s Befinden besser. Ich finde ihn auch viel beser aus¬
sendn. Gott gäb's!
2.9. Gestern Abend im Theater, Gastspiel Werbezirk. Sie sehr unterhaltend,
aber eine Hoheit kommt in dem Stück vor, die in der Maske Kaiser Franz
Josefs auftritt, der Comble der Gemeinheit und Geschmacklosigkeit. Ich
war wütend. Heute Abend Kino. Langweiliger englischer Kriegsfilm »Nichts
neues in Flandern«. Jeden Nachmittag kommt A. zu mir oder ruft mich,-
schüchterne, aber zunehmende Zärtlichkeit.
3.9. Heute Vormittag erklärte A., er wolle allein spazieren gehen. Ich
war sehr einverstanden. Ich lief in die Stadt hinunter, war sehr ver¬
gnügt und hatte das Gefühl gut auszusehen. Ich wollte verschiedenes
besorgen, -ging in eine Bank Schillinge wechseln, erblicke zufällig den

[ckp829]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3. September 1930

ehemaligen Rittmeister Kerst (mein Kriegsflirt), den ich 15 Jahre nicht
gesehen. Ich habe gewusst, dass er verheiratet ist und in M. lebt, aber
nicht wo. Emmy R. hatte mir für eine zufällige Begegnung mit ihm Grüsse
aufgetragen. Nachdem ich mich durch eine Frage am Schalter vergewissert
habe, dass er es wirklich ist, klopfte ich an der offenstehenden Türe
an. Er erkannte mich sofort, schien sehr erfreut, fand mich unglaublich
unverändert, kurzum mein Selbstbewusstsein wurde etwas gehoben. Er sprach
von seiner Frau, die um 23 Jahre jünger ist als er, liess durchblicken
(oh Männer.), dass es keine grosse Liebe war. So schön und elegant wie
einst ist der Herr Rittmeister nicht mehr. Immerhin war es nett ihn ge¬
sprochen zu haben. Ich erzählte es A., als ich heimkam. A. fand mich
glänzend aussehend, wurde zärtlich, fast stürmisch. Ich bin zurückhaltend. Ich
sagte, ich mag keine Sinnlichkeit, wenn nicht auch die Seele dabei ist.
Er antwortete: »Ich habe dich immer gleich lieb. Nie ändert sich etwas
in meinen Gefühlen zu dir, nur die Fähigkeit sich zu äussern ist ver¬
schieden[«] und hänge mit seinem jeweiligen Befinden, seiner Stimmung zu¬
sammen. Es ist als ob Nebel sich teilen würde. Er bewundert wieder alles
an mir. Ich frage lachend, fast übermütig: »Warst du mir immer treu?«
Er: »Ich schwöre dir, mir ist noch nie der Wunsch gekommen dich zu be¬
trügen.« Stundenlang wirbt er um mich. Ich werde nicht mehr widerste¬
hen können

[ckp830]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3. September 1930

Abends. Nach einer wundervollen Liebesstunde noch in meinen Armen
sagt er: »Irgend etwas in unserer Beziehung stimmt nicht,– wir dürfen
in Wien nicht zu viel zusammen sein.« (Ich weiss nicht was er will,
offenbar hat er Angst wieder physisch abhängig zu werden, »hörig«, wie
er das nennt.) Ich spiele die Gleichgültige. Ich sage: »Ich lege
gar keinen solchen Wert mehr darauf und übrigens hätte ich es ihm
nie übel genommen, wenn er allein oder mit Anderen sein wollte und
ich selbst wolle heuer viel mondäner leben.
Er: Und ich viel einsamer.–-
Ich: Ich werde dich dabei nicht stören und wenn du schon im Oktober
nach Berlin fahren willst, so ist es mir auch egal.
Er: Ich habe nicht das geringste Bedürfnis. Aber du darfst es mir
auch nicht übel nehmen, wenn ich Leute einlade und dich nicht
dazu. (Um das geht es ihm offenbar.)
Ich: Wenn du Menschen einladest, die ich kenne, dann werde ich es im¬
mer taktlos finden, wenn du mich nicht dazu bittest. Aber wenn
es dich glücklich macht, – dann tu es nur, ich werde mich nicht
kränken. Du vergisst, dass ich mir diese Leute auch selber ein¬
laden kann und dass sich auch in mir manches geändert hat. (Lei¬
der zu wenig.)
Er: Das heisst, du liebst mich weniger – -
Ich: Ja! (Wär's nur wahr!)
Er: (verlegen lachend) Nun, das ist ja sehr gut.
Ich erhebe mich, gehe zur Türe, sende ihm von dort gleichfalls
lachend den modernen Gruss: »Freundschaft!« mit der erhobenen
Hand.
Er: Sei nicht so dämonisch!
Ich: Das nennst du schon dämonisch -? Ich nenne es anders. (Ab in mein
Zimmer. Dies das Ende eines Schäferstündchens.–Später ins Kino, sehr
hübscher Film: »Frau Irenens Scheidung« mit Brigitte Helm. A. mög¬
lichst kühl. – -

[ckp831]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–7. September 1930

4.9. Langweilige Fahrt nach Karlsbad. Ich habe eine heftige Neuralgie
im Kopf, der die Kälte im Auto nicht gut tut. Aufenthalt in Elbogen, wo
wir frühstücken, die Stadt besichtigen und ich A. wiederholt photogra¬
phiere. Hier war Goethe mit Ulrike von Lewetzow.
Wiedersehen mit Karlsbad freut mich nicht, musste weinen, als ich A. das
Fenster meines Zimmers zeigte. Zuhause hatte A. Brief von der O. Der
21jährige Reisegefährte, ein Musiker Conrad, wohnt jetzt bei ihr. A.
findet es auch scham- und geschmacklos. Ich habe schon von dieser Sache
im Winter gehört. Unglaublich, wenn man einen Sohn in derselben Stadt
hat, der älter ist als der Liebhaber. A. scheint sich teilweise zu freuen,
teilweise angeekelt zu sein.
Ich möchte mich so gerne wirklich erholen.
5.9. Tage von besonderer Oedigkeit. A. ziemlich düster. Ich Vormittag al¬
lein beim Goethesitz. A. den ganzen Nachmittag mit Thermophor am Leib,
isst am Abend einen Riesenrostbraten mit Zwiebel. Die Clauser hat ihn ich
glaube aus Wien angerufen.
6.9. Vormittag beim Bezirkshauptmann Dr. Lermann wegen Kurtaxermässigung.
Charmanter Mensch, anregendes Gespräch. Wie nett sind manche Menschen zu
mir. Habe erreicht, was ich wollte. Werde ihm von Wien eine meiner Arbei¬
ten senden. Später trister Spaziergang mit A. Im Carltenhotel Zimmer,
resp. Appartement für ein andermal angesehen, 55 und 56 kommen in Be¬
tracht. Nachmittag A. noch melancholischer. Ich gebe mir solche Mühe
lieb zu ihm zu sein. Ich sehe etwas besser aus und bin ruhiger geworden.
Noch nicht genug für den Winter, der kommt.
7.9. Mit Einpacken begonnen, damit ich morgen A. helfen kann. Bessere
Stimmung, gemeinsames Frühstück. Beschäftige mich mit der Ilias, da der
Gedanke eine Helena zu schreiben in den letzten Tagen lebendiger in mir
wurde.– Um ½3 Anruf aus Berlin mit Voranmeldung. A. sagte S. Fischer. Ich

[ckp832]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–14. September 1930

sagte O. und ich hatte Recht. Angeblich belangloses Gespräch über Heini,
der für seine letzte Rolle von »Legal« sehr belobt wurde.
Nachdem sie A. den ganzen Sommer, wie er mir sagte, zwei Ansichtskarten
schrieb, schreibt sie ihm hieher einen langen Brief und ruft an; aus¬
schliesslich, um sich bemerkbar zu machen und wahrscheinlich um mich
zu ärgern. Aber sie irrt – ich ärgere mich nicht mehr. Ich sagte A.:
»In dieser Richtung ist etwas völlig tot in mir«. Er antwortete: »Das
hätte es schon längst sein müssen.«
Abend Kino, unbeträchtlich, aber spannend, A. viel wärmer und sehr lieb
zu mir.
8.9. A. kam heute vor 8 Uhr Früh zu mir – Liebe? Was soll man noch
glauben – Später packte ich ihm seinen Koffer. Gute warme Stimmung
zwischen uns. Wetter leider elend. Ein Guss nach dem andern.
9.9. Auf der Heimreise A. plötzlich düster, melancholisch, kühl. Ich
heiter, zeige keinerlei Verstimmung. Ein Herr F. (Onkel von Denise Heller Freundin der Cl.) im Zug, den A.S. und auch
ich kennen. Furchtbar redselig. A. sagte nicht ein freundliches Wort.
Ich habe ihm seinen Koffer, seine Handtasche gepackt, es ist, als ob er
sich ärgerte, dass er mich braucht. Erst als wir schon in Wien im Wagen
sitzen sagt er: »Ich danke dir, dass du mich nach Marienbad begleitet
hast. Es war recht schön.« Ich darauf: »Ich danke dir, dass du mich mit¬
genommen hast. Hoffentlich haben wir einen guten Winter.«
Telefongespräch Magdi-Cary.
13.9. Gestern Abend Kino (Zweierlei Moral mit Greta Garbo), wundervoll.
A. starrt wieder vor sich hin und an mir vorbei.
Heute Vormittag Schneiderin ein Herbstkleid bestellt. Otto zu Tisch,
wie immer lieb und gut und erfrischend. Abschriften Corday durchgese¬
hen. Ich glaube an dieses Stück.
14. Cary-Magdi zu Tisch, lieb wie immer. Fühlte mich physisch nicht
sehr wohl. Abend mit A. im Kino (Annemarie mit der Dorsch).

[ckp833]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–22. September 1930

A. Betonte Kühle. Dabei sieht er sehr gut aus und ist viel weniger ner¬
vös. Sowohl Frieda wie Dr. D. sagten mir (D. telefonisch), wie A. sich
in den 14 Tagen erholt hat und D. findet ihn in so guter Verfassung, wie
schon lange nicht. Nur nicht verschreien! Aber warum ist er wieder so
merkwürdig gegen mich?
16.9. Vorarbeiten für Helena. Nachmittag mit Magda in der Stadt.
17.9. Zu Tisch mich bei A. angesagt, wo auch Frieda war. Mein neues
Herbstkleid angehabt. Ich sah angeblich gut aus. Abend mit A. bei Ariadne
Wundervolle Oper. Text (Hugo) sehr reizvoll. Kern und Angerer bezaubernd.
Louis Friedmann zufällig neben A. Nachher Imperial. A. fand mich be¬
sonders gut aussehend.
18.9. Jetzt geh ich zu Wildgans. Gott steh mir bei. Es ist eine Schick¬
salsstunde für mich. Nie lag mir an einer Arbeit so viel. Unterredung
kurz und befangen von beiden Seiten. Verspricht in 14 Tagen zu lesen.
Abend Anna bei mir sehr begeistert von ihrer Reise. Abend mit A. im
Kino. Manchesmal glaube ich es ist gut, so still und friedlich wie es
jetzt ist und dann fühle ich wieder dass ich diese Stumpfheit nicht
ertrage. Was denkt er, was will er?
Cary-Magdi, Harry zu Tisch. Sina will jetzt nicht in die Scheidung
ohne Alimente willigen, nachdem sie vor Wochen eine diesbezügliche schrift¬
liche Erklärung abgegeben hat.
Gegen Abend kleiner einsamer Spaziergang. Ging auch an A.'s Haus vorbei.
Das Fenster seines Schlafzimmers beleuchtet. Plötzlich war ein törichter
Verdacht in mir. Oder vielleicht ist er gar nicht töricht
22.9. Einsamer Sonntag. Erst Abend zu A. Anni und Ferry D. zum Nacht¬
mahl. Viel gelacht, da Ferry wirklich komisch und erheiternd wirkt, findet
A. in ausgezeichneter Verfassung.
Heute gegen 7 Uhr mit A. vorübergehendes Gespräch
über sein Wesen. Ich lenkte bald ein, da es ihn zu irritieren schien.

[ckp834]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–27. September 1930

23.9. Wir sollen am Abend in ein Variété gehen uns aufheitern. A. will
Karten zu Ronacher nehmen.
24.9. Mädchenscherereien, suche eine neue. Nachmittag kurzer Spazier¬
gang mit A. A. sehr beflissen und irgendwie verlegen, ich weiss nicht wa¬
rum. Abend bin ich bei Otto, Emy.
25.9. A. telefoniert, dass er heute Abend bei Georgette Boner im Hotel
nachtmahlt. Freiheit! Ich bin gleichmässig heiter und freundlich. Ich
esse Mittag bei ihm, da das neue Mädchen erst, morgen kommt. Bin heiter,
gesprächig. Im Abend bei Tante Clara, dann Hummel in der Stadt. (Demission
Cabinet Schober). Man wird es bereuen.
Baronin Guthmann ruft mich an, sie sei vorübergehend in Wien, ob ich nicht
für ein paar Tage mit auf ihr Gut möchte. Wie gerne möche ich gerade
jetzt, aber ich kann das Haus nicht mit einem neuen Mädchen allein las¬
sen. Pech! Es wäre gesund für A., wenn ich fortführe – -
26.9. A. Anruf von grosser Freundlichkett, fragt, was ich gestern getan
habe. Antwort: Ich war in der Stadt und bin nach 9 Uhr nachhause ge¬
kommen. Er: Unbegreiflich, was macht man so lang am Abend in der Stadt?
Ich: Bummeln. Dann erzählte ich von der Aufforderung Guttmans und dass
ich wohl später nach Zalamber fahren dürfte.
Vormittag mit A. Maria Theresien-Ausstellung. Mir kamen Thränen in
die Augen als ich das Schlafzimmer Kaiser Franz Josephs betrat. Welche
Einfachheit zwischen all dem Prunk.
A. von grosser Beflissenheit und Aufmerksamkeit, hinter der bestimmt
irgend eine kleine Falschheit steckt. Er kauft mir Kavier und Näschereien.
Ich bin sehr freundlich und lasse mir nichts anmerken. Abend Kino, dann
Imperial.
27.9. Mittag die Kinder. Nachmittag holt A. mich zum Spazierengehen. Er
ist sichtlich nervös und befangen. Ich wette, er hat für Abend etwas
vor. Er erzählt mir, dass Frau Schmidl, (Schwester der Dora M.) ihn zum
Nachtmahl gebeten, daß er aber abgesagt hat.

[ckp835]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. September 1930

28.9. Ich rief gestern um ¾10 unter einem Vorwand bei ihm an.
Minna sagt mir, dass A. nicht zuhause, vor einer Weile fortgegangen
ist. Ich rufe um ¾11 hochmals an, die Minna ruft »Hallo«,ich
lege das Hörrohr fort, ohne mich diesmal zu melden. Ich rufe im Hotel
Regina an, frage ob Fräulein Boner da ist. Antwort: Sie wohnt dort,
ist aber nicht zuhause. Heute Früh ruft A. an mit betonter Harmlosig¬
keit. »Du hast mich gestern noch sprechen wollen«. Ich: »Ja, du warst
wohl bei Schmidls?«. -Er: "Nein, ich war fort,– so wie du letzthin
auch, als du in der Stadt warst.« -Ich: »Ich mache dir auch keinen
Vorwurf, wir haben beide unser Privatleben«. Er: (lachend) »Ich
hab halt im Gasthaus genachtmahlt wie schon öfters, nur dass du
zufällig angerufen hast.« Ich: »Aber jedesfalls nicht allein.«
Er: »Mit wem denn? Ich hab dirs ja letzthin auch gesagt, als ich mit
Fräulein Boner nachtmahlte.« Ich: (freundlich) »Nun und diesmal hast
du es eben nicht gesagt.« Er: »Ich kann schwören.« Ich: (weiter freund¬
lich) »Vergiss nicht, dass du mir letzthin sagtest, auch ein Ehrenwort
bedeute in solchen Dingen nichts.« Er: »Doch, wenn ich es dir gebe.
Und ich kanns dir geben.« Ich: »Danke. Ich verlange keines und
gebe keines. Freiheit auf beiden Seiten.» Er: (sehr weich und freund¬
lich) »Ach, die Freiheiten, die ich mir nehme.« Ich: »Sie sind in
keinem Tropfflascherl, das man ausmachen kann, wie viel jeder davon
nehmen darf.« – Er: »Ist da was dabei, wenn man gerne mit einem
klugen Wesen spricht, das einmal ein Buch über einen geschrieben
hat?« -Ich: »Ich kann mich nicht erinnern, dass ich mit Géraldy sou¬
pieren war, weil ich seine Gedichte »Toi et moi« übersetzt habe.
Ja, wenn ich ihn auch nur mit Andern hätte einladen
wollen, hättest du es als lächerlich erklärt. -« Er behauptet weiter,
gestern allein gewesen zu sein, aber dass Fräulein Boner morgen

[ckp836]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28.–30. September 1930

Vormittag noch zu ihm kommt, da sie um zwei Uhr abreist. Er hält
mich wirklich für sehr dumm. Ich soll Mittag zu ihm, werde sehr
freundlich sein. Szenen – nein! Das ist vorbei. Aber wie du mir, so
ich dir, wenn auch mein Herz blutet. Macht ihm so eine Beziehung
Vergnügen, bitte!
4 Uhr. Gegenseitig freundlich-liebenswürdig, nichts Persönliches.
Er liest mir Hugos Briefe an Minnie B. und ihre Mutter vor. Wie viele
Erinnerungen sind für mich mit jener Zeit verknüpft. Die Briefe wun¬
derschön, aber verlogen und verleugnend. Wer weiss das besser als ich.
Wenn man denkt, dass Minnie aus dem Irrtum, dass ich mit Mimi sie
gemeint habe, in niedrigem Rachegefühl den anonymen Brief an meine
Eltern schrieb oder schreiben liess, der meine Einakter in der Freien
Bühne (Neue Deutsche Rundschau) mit dem Prolog Hugos verriet und so
mein Leben in die Bürgerlichkeit zurückwarf, könnte man fast sagen:
schicksalhaft, – wenn ich nicht wüsste, dass mein Wille zu schwach war.
29.9. Gestern Abend eine der widerlichsten Szenen zwischen uns. Er
frug mich, was ich morgen Abend tue. Ich sagte, ich bin nicht zuhause.
Er wollte durchaus wissen, wo ich bin. Ich erklärte, dass ich keine
Veranlassung habe Rechenschaft abzulegen, da wir ja angeblich »frei«
sind. Ich antwortete lächelnd, aber es wurde daraus, eine hässliche
Auseinandersetzung. Er möchte alles wissen, was ich tue und
mir von sich erzählen, was ihm passt. Er behauptet, er verheimliche
mir nichts. Ich habe nicht zu verheimlichen. Aber unmöglich ihm
irgend etwas plausibel machen zu wollen und ich bin für alles schon
zu müd.
Mittag bei Anna. Nachmittag beim Clara H., Abend mit A. Man findet
mühsam wieder in einen anständigen Konversationston zurück.
30.9. Charmanter Brief von Hofrat Pirquet. Er ist glücklich, dass wieder
etwas von mir in der Presse erscheint. Ueberschrift: »Verehrte Meisterin«

[ckp837]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. September – 7. Oktober 1930

Ich musste lachen.
1.10. Am Nachmittag bei Alma und Werfel. Begegnung mit Frau v. Zsolnay.
Abend »Olympia« mit A. (lächerliches Stück, das A. milder beurteilt
als ich). Nachher Imperial. Konversation, die nicht von Rang ist.
2.10. Vormittag bei Hofrätin Z. Nachmittag 4 Uhr Hofrat Pirquet
(erinnert an Leonhardi). Dann bei Hans Porges und Frau ihr Kind be¬
sichtigen. Wie alt man doch wird!
3.10. Mit A. bei »Mrs. Selby« (Raimundtheater) mit Massary in der
Titelrolle. Gute Vorstellung. Königswarters neben uns. (Enervant).
4.10. Mittag Harry, dann Frieda diktiert. Abend Puppentheater mit
A. und Frieda im Schönbrunner Theater. Recht langweilig. Nachher
im Weingartel genachtmahlt. Frieda fand mich besonders gut aussehend.
Frieda bei ihrer Wohnung abgesetzt. Auf der Heimfahrt A. einen leisen
Kuss auf meine Stirne und zärtliche Worte.
Sonntag 5.10. »Dame« 2. Akt in der Presse. Mittag soll ich zu A.
Es regnet.
6.10. Gestern Mittag bei A. Entschieden gemütlicher. A. schüchterne
Zärtlichkeitsversuche. Ich bleibe reserviert, aber freundlich. Näch¬
stens, wenn es ihm in den Kram passt, erzählt er mir doch wieder, dass
er nur »Freundschaft empfindet.«
Abends mit Magdi und Cary im Café Imperial. Jedes Kaffeehaus ist
gräulich, aber ein Abendessen im Restaurant zu Dritt wäre mir zu teu¬
er. Stürmisches Wetter, beginne zu heizen. 2. Gesangsstunde.
7.10. Gestern Abend Cary, Magdi, Dr. D., Anny und A. zum Nachtmahl.
A. so stumm und müde wie schon lange nicht. Erklärte es mir heute
telefonisch damit, dass er so schlecht gehört habe, ohne dass ich ihm
auch nur den leisesten Vorwurf gemacht habe.
Mittag Fredi, Nachmittag Tante Clara (Geburtstag). Sturm und Kälte wie

[ckp838]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–12. Oktober 1930

im November.
8.10. Vormittag Suzanne Clauser bei mir, die von A. kam. Besprechung
wegen eventueller gemeinsamer Uebersetzung der »Schwestern". Hübsche
Person, aber irgend ein unangenehmer Zug um den Mund. Nicht ganz echt
im Wesen.
Abend im Volkstheater mit A. Drei kleine Stücke von Kurt Götz.
Ich warte unausgesetzt auf die Antwort von Wildgans. Aus den 14
Tagen sind schon 3 Wochen geworden. Ich warte, hoffe, bete und glaube.-
9.10. Während ich Frieda heute diktierte, kam Hofrat Pirquet unan¬
gesagt. Ich empfing ihn daher nur für wenige Sekunden, freute mich,
dass Frieda durch die offene Tür hörte, wie er zu mir sprach.
Abends mi[t] A. bei einem noch öderen Tonfilm: »Wie werde ich reich und
glücklich?« Nachher bei der »Linde« genachtmahlt. Heini heiratet
Ruth. A. scheint es recht gleichgültig zu sein.
10.10. Ganzen Tag zuhause. Arbeitsversuche ohne Animo, Gefühl von Er¬
kältung, etwas Halsschmerzen.–A. hat mich heute 4 Mal angerufen.
11.10. Kurzer Besuch A.'s am Vormittag. Ich be[g]leite ihn dann auf
Umwegen bis vor seine Türe. Gleichmässige Freundlichkeit. Mittag
speist ein Fräulein Therese Rethy bei ihm, Abend Frau Schneider mit
ihrem Freund Billiter. Mir sind all die Dinge heute wirklich egal.
Ich bin Nachmittag bei der Première der Gisela Berger. (Nachmittags¬
vorstellung in der Komödie). Nehme Magda mit.
Fräulein Lili Kraus hat von einem verheirateten Herrn Mandl in Berlin
ein Kind bekommen und pro forma einen Filmschauspieler letzten Ranges
geheiratet. Als sie im März bei A. drüben war, war sie schon in der
Hoffnung. Niemand wusste es. Eine feine Dame.
Sonntag 12.10. Heute Früh ruft A. mich an. Nach belanglosen Gesprä¬
chen über den gestrigen Nachmittag sagt er: »Heut Abend kommst du
wohl zu mir oder wenn du willst gehen wir vorher in ein Kino.« -

[ckp839]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12. Oktober 1930

Ich: »Ich möchte das Haus nur nicht zu zeitlich verlassen, denn meine
Schwester kommt am Nachmittag.« – Er: »Ich ruf dich noch am ½4 Uhr an.
Vormittag bleibe ich zuhause, gehe eventuell vor Tisch ein we[n]ig fort.«
Ich: »Das hättest du mir wirklich früher sagen können, denn es ist
schade bei dem schönen Wetter nicht irgendwo hinauszuwandern und ich
hätte etwas vereinbaren wollen. -Er: »Nun das wird vielleicht jetzt
auch noch gehen.« – Ich: »Ich werd's versuchen.«
Es war mir natürlich sofort klar, dass er entweder einen Anruf oder
einen Besuch erwarte oder etwas vor hatte. Um ½12 ging ich vom
Hause fort und in die Pötzleinsdorfer Allee. Noch nicht weit gegangen
sehe ich ihn in grosser Entfernung mit einem riesigen Frauenzimmer,
die ohne Kopfbedeckung an seiner Seite schlendert. Sie sind so weit
fort, dass ich ihn nur an Gang und Haltung erkenne. Ich laufe in einem
wahnsinnigen Tempo ihnen nach, hemme dann den Schritt, gehe ruhig an
ihnen vorbei und rufe ihm munter zu: "Guten Morgen, Herr Doktor" und
laufe ohne mich umzublicken weiter. Hier werden vielleicht die Lösungen
für alles liegen, was ich seit Monaten mitmache. Und was jetzt? -
Ich suche mir vorzumachen, dass es eine zufällige Begegnung war. Aber
es sah nicht darnach aus, eher nach etwas Gewohntem.
Ich musste mich später setzen, weil meine Beine so zitterten. Dabei
sieht die Person so gewöhnlich aus, so unsoigniert, dass ich es kaum
begreife. Am ehesten halte ich sie für die, mit der er vor 8 Jahren
vor mir eine kurze Beziehung hatte. Und mir graust ein wenig bei dem
Gedanken. Unappetitlich!
Gestern Mittag hatte er eine Amerikanerin ein Fräulein Rethy bei sich
zu Tisch. Frieda wurde weggeschickt. Tête-ä- tête. Aber so wie
die Heutige sieht eine Amerikanerin nicht aus.
2. Uhr. Ich hatte richtig erraten. Es ist die vor 8 Jahren, wie er mir
eben telefonisch sagt. Und er schwört, er habe sie zufällig getroffen,

[ckp840]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–14. Oktober 1930

da sie in der Gegend wohnt. Und vor ein paar Wochen habe er sich auch
zufällig getroffen und vergessen es mir zu erzählen. Er frug mich,
warum ich nicht stehen geblieben bin. Ich sagte, weil ich mit so einer
Person nicht stehen bleibe. Ich glaube ihm nichts. -Traurig!
Montag, 13.10. Was für ein trübseliger Abend gesten wieder. Konversa¬
tion, bis er plötzlich nach dem Nachtmahl oder eine Stunde nach den
Nachtmahl fragt: »Hast du eigentlich diese Person heute Vormittag
wirklich so hässlich gefunden?« Ich darauf, ebenso lächelnd wie er:
»Hässlich? Ich habe ihr Gesicht nicht so genau angesehen. Sie sah nur
im ganzen ordinär und wie ein Trampel aus.« Er: »Du glaubst doch
nicht ernsthaft, dass ich mir mit ihr ausgerechnet in der Pötzleins¬
dorfer Allee ein Rendezvous geben werde, wo einen jeder sehen kann.
Man muss doch logisch sein.« – Ich: »Ich sehe hier keine Logik. Wenn
du überhaupt mit ihr spazieren gehst, so bleibt es doch für Vorüber¬
gehende gleichgiltig, ob es verabredet oder nicht verabredet war. Und
mich konntest du dort nicht vermuten.« -
Er schwört weiter, dass es Zufall war. Möglich; aber warum lehnt er
es an einem der wenigen schönen Herbstage ab, mit mir spazieren zu
gehen? Einmal sagte er: »Du bist sehr klug diese Begegnung nicht
tragisch zu nehmen, wie du es früher getan hättest.« – Ich da-
rauf: »Klug nennst du das? Ich bin nur innerlich müde.« Dann beglei¬
tet er mich stumm nachhause. Die Bäume sind schon ganz gelb. Herbst-
was für ein Winter steht mir bevor! Ich habe die ganze Nacht kein
Auge geschlossen.
14.10. Gestern Abend trotz Erkältung mich gezwungen mit Baronin Ber¬
ger zu einem Penklubabend im Rathaus (für Schalom Asch) zu gehen.
Nach einer halben Stunde angewidert davongelaufen. A. will mich Vor¬
mittag besuchen. Er sieht ein, dass es so nicht weitergeht und will
doch nichts ändern. Einen Augenblick hatte er Thränen in den Augen.

[ckp841]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–18. Oktober 1930

Ich sprach so ernst und gütig zu ihm wie noch nie. Gott gebe mir die
Kraft an diesem Ton festzuhalten.
15.10. Die Unterredung wieder im Sand verlaufen; scheinbare Rührung
bei ihm, scheinbare Einsicht und schliesslich alles beim alten.
Ich bin derart heiser, dass ich keinen Laut herausbringe, teilweise
zu Bett. A. Vormittag und Abend bei mir. Schläfrig und kühl wie immer.
Er soll erst nach Heinis Hochzeit nach Berlin kommen. Ich glaube,
das verstimmt ihn.
Otto telefoniert, dass er die »Corday« gelesen und sie ausserordent¬
lich findet. Wenn das nur Wildgans auch fände, es wäre eine seelische
Rettung für mich.
16.10. Kann noch immer nicht sprechen, ohne eigentlich erkältet zu sein.
Wir fahren am Abend zu »Mass für Mass« ins Burgtheater. Samstag
sollen Werfels, Wildgans, Clausers, Hofrätin Z. und ich bei A. drüben
sein. Wenn ich nur bis dahin wohler bin. Mit dieser Stimme kann ich
nirgends hingehen.
17.10. Gestern nach dem Theater (schöne Vorstellung) bei mir. Stim¬
mungsloses Zusammensein. A. heute Vormittag einen Sprung bei mir,
sehen, wie es mir geht. Was nützt das alles? -Nachmittag Otto, der
mir die »Corday« zurückbringt.
17.10. Abend. Während Otto da war kam A., brachte mir Caviar und Scho¬
kolade. Sehr aufmerksam. Aber ich fühle nichts dabei.
Meine Rettung wäre die Corday. Es ist schrecklich, aber es wird zu einem
fixen Gedanken bei mir. Ich fürchte die Antwort von Wildgans.
18.10. Mittag Kinder. Harry recht unangenehm. Was er sagt ist auf¬
reizend, und wie er sich anzieht erst recht.
Eben A. wieder auf einen Sprung dagewesen. Es ist, als ob er eine
Aufgabe erledigte. Der Nachgeschmack bleibt für mich immer derselbe.
Ich fürchte den heutigen Abend mit Wildgans.

[ckp842]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–27. Oktober 1930

19.10. Der gestrige Abend besser als ich dachte. A. sehr gesprächig.
Wildgans eher still, beobachtend, seine Stellungnahme nie preisgebend.
Werfel sympathisch wie immer. Frau Clauser recht hübsch und
sehr freundschaftlich gegen mich. Alma unsoigniert und nicht sehr
vorteilhaft, aber temperamentvoll und anregend wie gewöhnlich.
Frau Clauser telefonierte heute A. und sagte ihm angeblich, ich hätte
so besonders gut ausgesehen und Schmeichelhaftes über meine Gestalt
und meine Beine. Sie hat auffallend schlechte Arme und Beine.
Da A. am Vormittag einen Anruf von Heini erwartet, habe ich eine Ein¬
ladung von Frau Sachs angenommen, die mich seit zwei 2 Jahren darum
bittet. Ich speise dort.
Abends. Mittagessen ganz nett. Ausser dem sympathischen Gatten, Gisela
Berger und ein Schriftsteller Erwin Rieger. Dann eine halbe Stunde
bei Hermine und Paula, die mich per Auto nach Hause brachten. Abend
mit A. Kino. »Der Brand in der Oper«. Guter Film mit Gründgens, wenn
nicht gesprochen würde. Diese Tonfilme sind unerträglich. Dann bei A.
Quälend wie immer, wenn wir jetzt allein sind.
Und morgen wird der Brief aus dem Burgtheater kommen, der seit zwei
Tagen unterwegs ist, wie man mir ges[t]ern Früh in der Burgtheaterkanzlei
sagte. Ich halte den Atem an.
20.10. Absage Burgtheater.
22.10. Abend mit A. im Kino: Jazzkönig im Apollo. Langweiligster
Kitsch. Salten begegnet. Stille.
26.10. Gestern Harry zu Tisch. Heute Sturm und Regen. Abend mit A.
im Kino. »Dolly macht Carrière.« Dann bei A. Sternwartestrasse.
Gemütlicherer Abend.
27.10. Sturm, Regen seit Tagen. Viel gearbeitet. Mit A. dreimal tele¬
fonisch gesprochen.

[ckp843]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. Oktober – 4. November 1930

28.10. Abend Alma, Werfel, Egon, Emmy, Hofrätin Z. und A. zum Nachtmahl
bei mir. Es hätte so hübsch und anregend sein können, aber A. hatte
Kopfweh und immerfort fielen ihm die Augen zu. – Das Essen war sehr
gut, der Tisch sehr hübsch, mit Weinlaub in Herbsttönen. Schade.
29.10. Kaltes Restlessen, A. bei mir. Vorher Kino. (Gottlob stummer
Film). A. recht gemütlich. Heute heiratet Heini in Berlin die Ruth
Albu. Wir tranken auf ihr Wohl. Hoffentlich wird es eine gute Ehe.
Vormittag am Friedhof. Vom Grab der Eltern lief ein Marienkäfer auf
mich zu.
30.10. Abend bei Anna mit Robert Eisler, der als Bub viel in unserm
Elternhaus war und jetzt Professor an der Sorbonne in Paris ist, hat
hier über eine Weltsanierungsidee Vortrag gehalten.
31.10. Mit A. im Kino. Sehr langweiliger Film und der ganze Abend
trübselig.
1.11. Gestern sehr liebenswürdige Absage von Wildgans und Wohlgemuth
wegen der »Dame«.
2.11. Gestern Nachmittag bei Clara Hatvany, die besser aussieht. Dann
mit A. Theater a. d. Wien. »Land des Lächelns« von Lehar. Sehr Puccini.
Aber suggestiv und Tauber ausgezeichnet. Nachher Weingartel genacht¬
mahlt. Die Musik hat mich enerviert, aber A. merkt nichts.–Im ganzen
gemütlich.
3.11. Mittag bei A. Recht stimmungslos. A. fährt nächste Woche nach
Berlin. Mir viel lieber als zu Weihnachten.
4.11. Mein Schlafmittel ausgegangen, daher schlaflos. Um ¼ 6 in der
Früh gebadet, dann an der Novelle geschrieben. Anruf von Fräulein Mizi
Friedmann im Auftrag von Erwin Weil, ob ich mein Stück »Dame« für
eine einmalige Aufführung in der Komödie hergeben würde. Ich lehnte
dankend ab. Ich habe bei Gisela Berger gesehen, dass man sich mit sol¬
chen Aufführungen nur schadet. Mittag Cary, Magdi. Nachmittag Diktat
Frieda.

[ckp844]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–8. November 1930

5.11. A. teilt mir mit, dass Frau Clauser ihn für morgen Abend einge¬
laden hat mit ihr ins Theater zu gehen. Ich sage, ich finde es be¬
greiflich, dass er geht, aber geschmacklos von ihr ihn allein eingela¬
den zu haben, worüber er sofort wütend ist.
Sekretär Weil ruft mich persönlich an, um mich um meine Stücke zur
einmaligen Aufführung in der Komödie zu bitten. Ich lehne wieder ab,
worüber er beleidigt scheint.
Zum Thee bei Königswarter. Dann mit A. bei »Soldat Schweik« mit Pal¬
lenberg, der brillant ist. Abend höchst ungemütlich, weil ich Frau
Clausers Einladung nicht gut heisse, ohne gegen A. irgendwie verstimmt
oder unfreundlich zu sein.
6.10. Frau Clauser hat plötzlich eine Loge bekommen und auch mich ein¬
geladen. Das hätste sie gleich tun können. Abend recht nett. Frau
Clauser klagt über Herzbeschwerden. Zu Dritt im Imperial nach der
sehr hübschen Operette im Stadttheater »Walzer in Wien«.
7.11. Man spricht nur von den Wahlen. Abend Kino: »Die singende
Stadt«. Recht langweilig, der ganze Abend beklommen. Montag fährt A.
nach Berlin.
Direktor Preminger von der Josefstadt telefoniert, dass er die »Cor¬
day« ausserordentlich findet, aber dass sie über die Möglichkeiten
des Josefstädter Theaters hinausgeht, sie nicht einmal die Möglich¬
keit hätten das Stück zu besetzen.
A. frug mich heute, warum ich so besonders traurig bin. Ich sagte,
ich sei es nicht mehr als immer, nur dass ich manchmal zu müde bin,
um mich heiter zu stellen.
8.11. Viel gearbeitet. Abend im Kino »Unter den Dächern von Paris«.
Nachher »Linde.« Auf der Heimfahrt schlang A. seinen Arm um mich.
Zärtlichkeit? Mitleid? Ich glaube nichts mehr. Zum ersten Mal seit
Wochen eine herzliche Bewegung – vielleicht, weil er übermorgen nach
Berlin fährt.

[ckp845]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–19. November 1930

9.11. Wahltag. Starhemberg ist zu fürchten. Mittag die Kinder.
A. kam auf einen Sprung, während wir bei Tisch waren. Am Abend geh
ich zu ihm. Gott gebe, dass wir in einem herzlichen Einvernehmen aus¬
einandergehen und uns ein gutes Wiedersehen beschieden ist.
10.11. Die gestrigen Wahlen – keine Sieger und keine Besiegten.
Der gestrige Abend sehr herzlich. A. heute an die Bahn begleitet,
obwohl ich 37.7 Temperatur hatte.
13.11. Zwei Tage fiebernd im Bett gelegen mit arger Erkältung. Von
A. heute Früh eine Karte. Seine Novelle »Wahn« gelesen, die jetzt
veröffentlicht werden soll. Ausserordentlich als Kunstwerk, aber
mir fast ebenso unsympathisch wie die Novelle »Der Mörder«. Gab ihm
den Rat den Titel »Flucht in die Nacht« zu wählen. – Heute zu Tisch
Frieda, die mir einen Tropfen Gift dagelassen. A. dreht sich angeb¬
lich nach jeder Frau um und es sei kein Wunder, dass ihm die Frauen dann
schreiben. Ich habe nie vom Umdrehen was bemerkt und weiss nichts
von Briefen. Wenn sie etwas weiss, warum sagt sie es mir nicht und
wenn sie nichts weiss, warum beunruhigt sie mich. Freundschaft?
14.11. Kinder zu Tisch. Expressbrief von A. Ein Bericht, aber recht
herzlich. Hat Lili Kraus und ihr Kind besucht. Sehr geschmacklos,
aber ich reagiere gar nicht darauf, und sicher nicht brieflich.
15.11. Anruf aus Berlin, Stimmung ganz gut.
16.11. Vormittag Stadt,viele leichtsinnige Bestellungen, aber
ich will mich besser anziehen.
Frieda zum Nachtmahl und Diktat.
3. sehr netter Brief von A. Er dürfte Ende der Woche kommen. Ich
möchte nur besser aussehen.
17.11. Ich friere und arbeite.
19.11. Vormittag Sternwartestrasse Bücher holen, Nachmittag in der
neuen Wohnung der Kinder. Sehr klein, sehr bescheiden, aber sie werden

[ckp846]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. November 1930

Wien, 12.11.1930.
An A.S., Berlin.
Liebster,
ich schreibe diese Zeilen noch im Bett, das ich seit Deiner
Abreise noch nicht verlassen habe. Ich habe mich gleich als ich heim¬
kam, niedergelegt und will mich einmal gründlich auskurieren. Gestern
habe ich noch den ganzen Tag ein bisl gefiebert, nicht sehr beträchtlich
(37.7), aber Schnupfen und Husten waren in schönster Blüte.
Ich habe mir um ½11 Uhr Deine Novelle bei der Frieda holen
lassen und um ½4 Uhr hatte ich ausgelesen. Ich glaube, dass sie stilis¬
tisch zu den Höhepunkten Deines Schaffens gehört, dass sie ausserordent¬
lich spannend ist und dass sie ein grosser Erfolg sein wird und ich
freue mich, dass sie im jetzigen Zeitpunkt herauskommt. Eine kleine
Ueberlegung oder richtiger ein Bedürfnis nach Motivierung lässt mich
Dir nur vorschlagen, ob man nicht auf S.15 in Anknüpfung an den Fall
Hohenburg erwähnen oder andeuten sollte, dass irgend ein Vorfahre der Brü¬
der nicht ganz normal war oder als nicht normal gegolten hat. Dies, um
Roberts Spiel mit dem Wahn zu erleichtern oder vielleicht um die Stelle
»wenn Einer von uns ins Dunkel muss« zu begründen.
Ich mache diesen Vorschlag natürlich nur mit Rücksicht auf
den Leser, denn für mich privat ist Robert weder verrückt noch verfol¬
gungswahnsinnig, noch hat er die krankhafte Anlage es zu werden. Für mich
ist es keine Krankengeschichte, auch nicht, wenn sie von Maupassant wäre.
Nervös, neurasthenisch mag Robert sein (geistig ist er ganz gesund), aber
er spielt vor Andern und vor sich selbst den nicht ganz Normalen, um sich
eine Ausnahmsstellung zu schaffen, nicht mit bürgerlichem Mass gemessen
zu werden und eine Entschuldigung vor sich und Andern zu finden. -
Mit demselben Recht wie er könnte auch der Held im »Mörder«
sich für verrückt halten. Nur spielt Robert so lange den geistig Gestörten,

[ckp847]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. November 1930

bis er Angst bekommt, man könnte ihn wirklich dafür halten. Ob alle Men¬
schen dieses Buch so auffassen werden, weiss ich nicht, bezweifle ich
sogar, ist aber für den Erfolg auch belanglos. Mich hat es als Kunst¬
werktief erschüttert, nicht als Krankengeschichten, und mich auch nicht in
diesem Sinn gequält.
Vielleicht wären als Titel Spiel mit dem Wahn
oder Der Abgründige, die zutreffendsten, aber halte ich in erster
Linie »Flucht in die Nacht« für den wirksamsten und bezeichnendsten.
Nacht, – sowohl im Sinn des Schlusses, wie im Sinn von Umnachtung ge¬
meint. Ich finde, dieser Titel klingt auch sehr schön, sehr vielverspre¬
chend, dürfte buchhändlerisch sehr wirksam sein und ich glaube nicht,
dass sich ein viel besserer finden lässt. Auch der »Weg ins Dunkel«
und noch einige, die ich Dir bereits mitgab, lassen sich erwägen, aber
»Flucht in die Nacht« ist unbedingt der beste.
Jetzt noch ein paar Kleinigkeiten teils stilistischer
Art. Auf Seite 1, gleich am Anfang, stimmt etwas mit dem Wort »hätte«
nicht, auf S. 10 finde ich das Wort »Fremdenherberge« zu antiquiert,
auf S.11 »gegenüber rechts« nicht sehr gut ausgedrückt, Seite 34 an¬
statt »noch heute Abend« besser: am selben Abend. Seite 81 würde ich
den Verdacht der »Verrücktheit« bei Herrn Langer fortlassen, weil er
unwahrscheinlich und als Krankheitssymptom für Robert doch nicht wirkt.
Seite 98 »nicht scharf umrissen« eine nicht klare Stelle. Seite 100
die Worte »zurücktrieb« und »Lebensgetriebe« zu rasch nacheinander.
Da die Novelle schon wieder bei Frieda ist, kann ich nach
dieser einmaligen Lektüre nicht mehr sagen. Ich glaube, dass sie ein
ungeheuerer Erfolg sein wird und wünsche es Dir von ganzem Herzen.
Ich bin und bleibe im Bett, so zuwider es mir ist, aber ich
will diese dumme Erkältung einmal los sein. An Lektüre und Arbeit

[ckp849]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. November 1930

Berlin, 12.11.1930. Hotel Esplanade.
(nach Wien)
Mein Liebes, eine Chronik vorerst! Gute Reise bis 3 Uhr Früh, dann
nicht mehr geschlafen. Ankunft bei Regenwetter. Hotel angenehm,
kleines Zimmer mit grösserem Badezimmer, allerlei Telefonierei. Mit¬
tag bei O. mit dem jungen Ehepaar, das gut aussieht und sich auf die
Wohnung freut. Im Hotel bei mässigem Befinden gelesen »Kathrin wird
Soldat« (von Andrienne Thomas, recht fesselnd). Versuch eines mir un¬
bekannten Dichters mich zu sprechen, Sendung von Manuscripten. Hinein¬
geschaut; -Blödsinn.-
Im Schillertheater mit O. und Ruth Clavigo zum Teil gute Vorstellung.
Heini als Buenco besonders gut. Nachtmahl im Esplanade.–Nach
Mitternacht zu Bett. – Wieder zu wenig geschlafen.–Telefonirt, dis¬
ponirt. Winterlicher Tag mit einiger Sonne.–Die beiden Filminteres¬
senten (N. und Schröder melden sich, der letztere allerdings durch
seine Secretärin als abwesend). -
Bei S. Fischer – Die history of Reigen ist im Bureau übersetzt worden.
aber S. F. will sie nicht drucken, denn er hat Angst – gerade durch die
Vorrede – könnte Confiscation und andere Unannehmlichkeiten provocirt
werden. Aber, man denke, den Reigen selbst will er doch erscheinen lassen.
(Ich glaubs noch nicht). Vorbesprechung mit ihm, Bernann und Kayser
(Redakteur der Rundschau) wegen der (noch nicht angebracht angelang¬
ten) Novelle. Anderes verlegerisches. Freundschaftlicher Ton. Auch
Eipper erscheint.
Mittagessen bei Michaelis; woselbst auch Dr. Billiter, der mit Michae¬
lis eine Patentsache für Amerika zu erledigen hat. Viel über »meine«
Amerikareise. Zurück mit den zwei Herren, ein wenig in den Strassen, ge¬
bummelt, um 5 wieder im Hotel.
Heute Abend steht der »Bürger Schippel« bevor; morgen Abend mit
Fischers bei Michaelis; – an den folgenden »Elisabeth von England«,

[ckp851]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. November 1930

Wien, 14.11.1930.
An A.S., Berlin.
Liebster,
erst heute Früh ist Dein Brief vom 12. gekommen und gestern
Mittag die Karte, auf der Du allerdings nicht zu erkennen bist. Ich
vermute Dich in dem Mann mit dem Bart, der bei der Musik lehnt. Die Da¬
men ringsum sehen recht mässig aus und sprechen nicht sehr für den
Five o'clock-tea im Esplanade. Wann ist denn das aufgenommen worden?
Ich bin heute zum ersten Mal wieder ausgegangen und auch
jetzt ½5 von einem kleinen Spaziergang heimgekommen. Das Wetter ist
heute so ungewöhnlich schön, Himmel und Luft so rein und friedlich,
wie noch nie in diesem Herbst. Ich wünschte, wir hätten noch
manchen so schönen Tag, wenn Du zurück bist. Ich bin lange im
Hartäckerpark gestanden. Vormittag war ich wegen Kleid, Pelz etc. und
habe allerhand Leichtsinniges getan. – Aber ich habe solche Lust mich
zu verändern und zu verschönern.
Jetzt bin ich einigermassen müde, denn ich war all die Tage
doch recht elend und vielleicht ohne es zu berücksichtigen schon vor¬
her.
Ich habe trotzdem viel gearbeitet und der erste Teil der
Novelle ist fertig und ich hoffe stilistisch recht gelungen. Heute will
ich am zweiten Teil weiterarbeiten, der wohl der schwierigere ist. Mit
Direktor Preminger sprach ich telefonisch, er erklärte, er könne keine
schriftlichen Referenzen geben, sie hätten bestimmte Formulare für An¬
nahme und Ablehnung, aber wenn ich das Stück an Horch oder an Harald
schicken sollte und einen der beiden an ihn weisen wollte, so würde er
ihnen dasselbe sagen, was er mir privat gesagt hat, nämlich, dass er das
Stück ausgezeichnet findet. Wenn Du es nun für nützlich halten soll¬
test, könntest Du diese Stelle meines Briefes Horch oder Harald zeigen
oder vorlesen, auch sagen, dass Preminger mir selbst den Rat gab es nach
Berlin zu senden, da in der Josefstadt keine Besetzungsmöglichkeiten

[ckp852]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. November 1930

sind. Du müsstest auch erwähnen, dass es eine grosse Rolle für die Helene
Thimig wäre, Rehmann könnte den Barbaraux spielen, tu es aber nur, wenn
es Dir nicht unangenehm ist und Du es mit Wärme tun willst, sonst lie¬
ber gar nicht. Und ich wende mich selbst an Hoch oder auf Umwegen an
die Helene Th.
Meinen gestrigen Expressbrief hast Du wohl heute Früh bekom¬
men. Ich hoffe, der Titel »Flucht in die Nacht« gefällt Dir so gut wie
mir, auch Frieda findet ihn sehr schön.
Bitte frage einmal Heini ganz nebstbei,ob er meinen Brief
bekommen hat. Ich habe ihn selbst in den Kasten geworfen, aber hie
und da versagt die Post ja doch und ich möchte nicht als ungezogen
oder gleichgültig angesehen werden.
Deinen Finger musst Du hier mit Diathermie behandeln lassen,
dann wird er in einer Woche gut sein und nur einmal im Tag Fleisch
essen! Ich hoffe, Du hast dort auch so gutes, trockenes Wetter und hof¬
fe auch bald mehr von Dir zu hören (stilistisch nicht sehr schön, aber
ich habe bei Briefen keine Ambitionen!!!). Lebwohl,ich umarme Dich
(mit Vorsicht).
Deine
C.K.

[ckp853]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 14. November 1930

Berlin, 14.11.1930
Liebstes, heute Mittag erst Dein erster Brief, für den ich in viel¬
facher Hinsicht zu danken habe. Deine Bemerkungen zu der Novelle
sind alle sehr beherzigenswort und ich werde so ziemlich alle beher¬
zigen resp. begeistigen. Auch der Titel »Flucht in die Nacht« dürfte
der beste sein. Ueber die Diagnose werden wir noch sprechen. Gewiss
ist die Komödianterei ein wesentliches Element in Roberts Seelenzu¬
stand, aber die Zwangsläufigkeit der Gedanken eine zweifellos patholo¬
gisches Element, das zur wirklichen Geisteskrankheit wird, sobald die
Fähigkeit oder Korrektur wegfällt.
Im übrigen aber habe ich mit Wiegler gesprochen (der mit mir gegessen
hat), der die Novelle eben las (Krell hat sie ihm übergeben); sie
wird als sehr spannend begutachtet und ich denke, dass eines der Ull¬
steinblätter sie bringen wird (was ein relativ hohes Honorar bedeutet).
Als Buch aber lass ich sie jedesfalls bei S. F. erscheinen. Hingegen
unangenehme Telegramme aus Amerika. Das Raubgesindel ist an der Arbeit¬
die Tonfilmrechte Anatol sind scheints bereits vergeben – ich weiss
noch nicht auf welchem Weg und ich werde zu tun haben, um mir einen
Anteil zu sichern. Selber dort sein – das wäre die Lösung, aber ich
kann nicht daran denken (obwohl mein Befinden jetzt sehr gut ist). Ich
erwarte eben Schröder (wegen Liebelei Tonfilm). Auch die gestrige Kon¬
ferenz mit Dr. Mohrenwitz (für Amerika: Casanova oder Kakadu) vielleicht
nicht ganz aussichtslos. (Wenn ich die Leute immer persönlich in der
Hand hätte).
Gestern Abend bei Michaelis mit Heini Ruth, Frau Lossen und Fischers (der
nicht wagt die Vorrede von Schinnerer zu drucken, aber am Reigen (vorläu¬
fig) festhält. Werden sehen.
Vorgestern Heini als Fürst im Bürger Schippel, vorzüglich. Die Wohnung
ist noch nicht beziehbar, vielleicht ein paar Tage Hotel notwendig.

[ckp855]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 16. November 1930

Wien, 16.11.1930.
An A.S., Berlin.
Liebes,
ich komme eben aus dem Kaasgraben, wo es recht gemütlich war
(nur Familie) und wo eigentlich nur von der Wohnung der Kinder geredet
wurde, die sie am 1. beziehen dürften. Das Wetter ist wieder miserabel
(Regengüsse), was mich leider ein Taxi hin und zurück kostet. Meine Er¬
kältung ist besser, aber noch immer nicht ganz gut und diese ganze
jetzige Labilität meines Befindens ärgert mich.
Deine Stimmung heute am Telefon schien ganz gut und ich bin
sehr froh, dass Du Dich weiter wohl fühlst. Haben Dich nicht Alle sehr
gut aussehend und vergnügt gefunden?
Was den Titel der Novelle anbelangt, möchte ich nur noch sa¬
gen, dass für mein Ohr »Flucht ins Dunkel« schon wegen der beiden U
einen viel weniger guten und suggestiven, vielleicht auch wenigen rhyth¬
mischen Klang hat, als »Flucht in die Nacht« und dasselbe sagt. Ja, durch
den Schluss, wo er wirklich in die »klingende« Nacht hinaus flieht, hat
dieses Wort in seinem Doppelsinn mehr Berechtigung.
Flucht oder Weg in die Dunkelheit oder in die Finsternis
waren die ersten Titel, die ich Dir vor der Lektüre nach Berlin mitgab.
ich bin begierig, wofür Du Dich entscheidest.
Morgen Vormittag will ich zeitlich in die Stadt, da ich Eini¬
ges zu besorgen habe. Nachmittag erledige ich einen Besuch und gegen
Abend kommt vielleicht Frieda zum Nachtmahl und Diktat. Ich bin im
zweiten Teil der Novelle schon recht weit, sehe aber noch grosse Schwie¬
rigkeiten.–Ich kämpfe momentan, wie Du vielleicht merkst, mit einer elen¬
den Feder und einem miserablen Briefpapier aus der Tabaktrafik.
Arbeitest Du dort eigentlich auch ein wenig? Hast Du den
»Zug der Schatten« mit? Ich gebe ihn noch lange nicht auf. Vielleicht
solltest Du ihn dem Horch privat zu lesen geben. Ich erhoffe noch Brief
und Telefon, wie Du heute angekündigt hast und freue mich einem guten
Wiedersehen entgegen. Du auch?
Ich umarme Dich. Deine C.K.

[ckp856]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. November 1930

Berlin, 16.11.1930.
Liebstes, nach unserem Telefongespräch hab ich Horch angerufen; – er
fährt wahrscheinlich Dienstag nach Wien – es kann aber auch Freitag
werden; er bittet Dich das Stück aber jedesfalls lieber zu schicken;
da er in Wien doch nicht lesen könnte. Ich hab ihm alles Nötige und
Ueberflüssige gesagt; rate Dir ihn in Wien (in der Josefstadt) für
alle Fälle anzurufen. Du bist Dir hoffentlich klar, dass sein
Einfluss in der Richtung Stückannahme völlig null ist (siehe Spiel der
Sommerlüfte.)
Neulich Elisabeth im Deutschen Theater. Ich hatte einen ganz starken
Eindruck, besonders von der Straub als Elisabeth.
Heute Vormittag bei Paul Goldmann und allerlei Telefon.
Zu Tisch bei Fischers, längeres Gespräch mit Dr. Bermann, den man erzie¬
hen könnte.–Ein Film wurde vorgeführt, den Bermann gedreht hatte für
häusliches Kino. Thomas, Heinrich Mann, Hauptmann, Renée Schickele im
Garten und von der Generation Fischer umgeben und umspielt, u.s.w.
Heute komm ich dran; – sowie Waldau. Dieser möchte gern den Sala,
ebenso wie Komödie oder Worte spielen und wird mit Reinhardt in diesem
Sinn reden (es wird aber nichts herauskommen). – Für heute Abend
steht der »Doktor« von Schönherr bevor; nachher mit Heini und
Donath. Heini und Ruth wohnen in einer Pension, da die Wohnung noch
nicht beziehbar; erst Mittwoch. – Morgen – muss ich mich photographieren
lassen; u. zw. von Frau Schröder, die ein Atelier (ehemals Biber) be¬
sitzt; ich konnte es aus opportunistischen Gründen nicht abschlagen.
Besprechungen mit Bibo (Kakadu), Mohrenwitz (amerikanische Filmsache,
Casanova resp. Kakadu), Schröder (wegen Liebelei-Ton-Hegewald-Oswald)
- Kreil – Wiegler, eventuell noch einem andern Ullsteinherrn stehen zu¬
nächst bevor.-
Ich bin etwas rede- und verhandlungsmüde, – halte mich im übrigen
gesundheitlich gut. Von Arbeit kann natürlich keine Rede sein. Ende der
Woche hoffe ich zuhaus zu sein. Lebwohl und sei von ganzem Herzen um¬
armt. Dein A.

[ckp857]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 18. November 1930

Berlin, 18.11.1930.
Liebste, von gestern ist zu berichten, dass Vormittag Direktor Schröder
bei mir war – der Hauptmacher der Hegewald (Fett ist auf Reisen, kommt
erst Donnerstag.) Dann mit Schröder zum Atelier Biber (Leiterin Frau
Schröder; – daher entschloss ich mich) – Aufnahmen.–Dann bei Dr. Mohren¬
witz, Fertigung des Optionsvertrages für Kakadu und besonders Casanova.
Zu Alfred Kerr, der seit Monaten krank, sich aber ein wenig zu erholen
scheint; – im ganzen war er guten Muthes und ich versuchte das
meine dazu zu tun.
Mittagessen bei Michaelis; -woselbst auch Skals. Mit Dr. Michaelis
Unterredung über meine amerikanischen Angelegenheiten; er sieht sie
ziemlich skeptisch an. – Abend war ich in einem Kino; ein Reisefilm
von Collin Ross – Australien, Asien; sehr merkwürdig. Mit Heini Ruth
genachtmahlt.
Heute Mittag ess ich hier im Hotel mit Viki und Mimi. Soeben war Herr
Dr. Bibo bei mir, – wegen Text Kakadu – und Paracelsus für Opern.-
Ich erwarte Anruf von Krell in Angelegenheit der Novelle. Ueber den
Titel bin ich mir noch nicht klar. Flucht in die Nacht – hat die
zwei Ch gegen sich; – unangenehmer als die zwei U (Flucht ins Dunkel)
Heini schlug den Titel vor (nach »Ginster von ihm selbst erzählt« -
»Finster, von ihm selbst erzählt«).
Dein lieber Brief von vorgestern kam eben an. Schönen Dank; ich werde
sehr froh sein, trotz vielem positiven, diese Stadt und mein Hotelzim¬
mer wieder zu verlassen und freu mich einem guten Wiedersehen entgegen.
Ich will einen Tag noch nicht angeben, aber ich wüsste nicht, was mich
über den Schluss der Woche noch aufhalten könnte. Mein Befinden ist
wieder ein wenig labil; im ganzen lebe ich vernünftig; – esse fast
gar kein Fleisch und so ist es mir fast besser gegangen als in Wien.
Das Wetter ist kalt, aber – heute wenigstens hell.-
Zum arbeiten bin ich kaum gekommen; nur gestern gab es Nachmittags

[ckp859]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. November 1930

An A.S., Berlin.
Wien, 18.11.1930.
Mein Liebes,
Deinen lieben Brief vom 16. fand ich gestern Abend vor,
als ich um 7 Uhr heimkam und ich danke Dir sehr, dass Du Horch angeru¬
fen hast. Es war sehr lieb von Dir, obwohl ich Deinen Pessimismus voll¬
auf teile. Man probiert's halt! Preminger hat mir übrigens mein Stück
noch nicht zurückgeschickt, obwohl ich es telefonisch und schriftlich
reklamierte. Gestern war ich so ziemlich den ganzen Tag unterwegs und
ebenso heute Vormittag und habe schrecklich gefroren. Es ist plötzlich
kalt geworden und mein Mantel wird im besten Fall für Sonntag fertig
sein. Ich bin froh, heute nicht mehr fort zu müssen, nur diese Zeilen
werfe ich selbst in den Kasten, denn ich habe die Else, der Magda zum
Helfen beim Übersiedeln geliehen und Mittag nur ein Stückchen Schinken gegessen. Gestern
Abend war Frieda zum Nachtmahl und Diktat hier und wir haben bis 10
Uhr gearbeitet. Der erste Teil der Novelle scheint recht gelungen,
trotzdem ist es mir klar, dass ich sie mit mehr Fleiss als mit Zunei¬
gung schreibe.– Meinen Expressbrief Nr. 3 wirst Du wohl heute erhalten
haben und ich rechne noch auf ein paar liebe Zeilen und den verspro¬
chenen Anruf.– Ich hoffe sehr, dass all die ermüdenden Besprechungen
doch zu einem guten Resultat führen und Du in einer frohen und zu¬
friedenen Stimmung heimkehrst, die für uns Beide einen guten und be¬
glückenden Winter einleiten möge – – –
Dass S. Fischer die Vorrede zum »Reigen« nicht bringen will,
finde ich empörend. Was für einen Grund gibt der Feigling an?
Ich sage Dir Lebwohl und auf Wiedersehen und umarme Dich.
Deine C.K.

[ckp860]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–28. November 1930

mit Gotteshilfe auch hier glücklich sein. Das ist die Hauptsache.
4. Brief von A. Er freut sich auf das Wiedersehen. Ich auch. Die
Kinder ziehen am 1.12. ein.
21.11. A. zurück, früher als ich dachte. Er kam zu mir herüber. Ich
ging ihm mit frohem Herzen entgegen. Er kühl, freundlich, fast erstaunt über
meine Wärme.
Sein Aussehen mässig. Am Abend wünscht er bei mir zu nachtmahlen.
22.11. Der gestrige Abend traurig. A. müd und verschlafen. Ganz
anders als ich nach seinen Briefen erwartete. Ich bin überzeugt, dass
er mit Dora M. über mich gesprochen hat. Ich verfluche diese Person.
Ich arbeite an meiner Novelle. Fühle mich physisch und psychisch wenig
wohl. Warum kommt er so aus Berlin zurück???
23.11. Im Kino mit A., dann bei ihm. Zum Sterben langweilig.
24.11. Frieda diktiert. Abend allein.
25.11. Mit A. Im Kino »Land des Lächelns« mit Tauber, guter Tonfilm.
Dann »Linde« genachtmahlt. Stimmung ein Atom besser. Schüchterne
Zärtlichkeit von seiner Seite.
26.11. A. unfreundlich am Telefon. Offenbart bedauert er schon die
gestrige Regung. Abend allein.
27.11. Emmy Sachs zum Thee. Ganz amüsante Frau. Später A. Nachdem
sie fort ist sagt A., dass wir ins Kino gehen, aber nachher nach Hause,
nachdem wir gestern auch nicht zusammen waren. Ich sagte lachend:
»Wenn du wirklich allein zuhause bist, bin ich sehr einverstanden,
denn ich bin sehr froh noch arbeiten zu können, aber wehe, wenn ich dir
auf einen Schwindel komm.« – Anstatt es spasshaft zu nehmen, wie es
gesagt war, war er sofort gereizt, sagte, er vertrage keine Kontrolle,
etc. bis ich selbst verstimmt wurde, dann
erst lenkte er ein. Kino: »Geld auf der Strasse«, sehr öder Film.
28.11. Den ganzen Tag gearbeitet. Abend Kino mit A. »Cikos-Baronnesse«.
Womöglich noch öder. A. fast immer geschlafen. Dann wieder nachhause.

[ckp861]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. November – 5. Dezember 1930

Sonntag 30.11. Vormittag Spaziergang mit A. bei gutem Wetter. Trotzdem
stimmungslos. Sein Aussehen elend. Habe Dr. D. meine Bedenken te¬
lefoniert.
Nachmittag bei Baronin Guttmann zum Thee, Abend bei A. Ging zeitlich
fort, um jeder Gereiztheit auszuweichen.
1.12. Vormittag Stadt. Nachmittag Frieda den Schluss der Novelle
diktiert (»Mütter«) und sie A. hinübergeschickt. Dann zum Nachtmahl
zu Otto, Emmy, wo auch Fredi anwesend war. Ganz gemütlich. Zuhause um
11 Uhr Nachts rief mich A. an, um mir zu sagen, dass die Novelle zum
Besten gehört, was ich geschrieben habe, sie sei staunenswert gut.
2.12. Sah A. auch heute nicht. Vormittag Stadt, Nachmittag bei Emmy
Erlanger (Frau Prof. Fränkel, Baronin Margutti, Frau Veith). Abend
allein zuhause.
3.12. Trebitsch und Gattin, Anna und Gisela Berger zum Thee bei mir.
Später auch A. Nach Fortgang der beiden Trebitsch blieben Anna, Gi¬
sela mit A. zum Nachtmahl. Es war ganz nett, aber A. Ziemlich unbe¬
teiligt meist mit dem Radio beschäftigt, ging mit den beiden Damen
gleichzeitig fort.
4.12. Mit A. Vormittag kurzer Spaziergang, dann in die Stadt. Ich bin
freundlich, kühl, wie es die Situation erfordert. Am Abend bei Tolnay,
A. bei Louis Friedmann eingeladen. Er kam mich in meinem neuen
schwarzen Spitzenkleid ansehen, fand mich »bildhübsch« und machte
mir einige Komplimente. Ich habe mich sehr gut unterhalten. Die ein¬
zige gut aussehende Frau. Globoznik und Henry Menasse meine Tisch¬
herren machten mir sehr den Hof. Für mein »Selbstbewusstsein« sind
solche Gesellschaften sehr zuträglich. Der alte Zsolnay (Vater vom
Verleger) brachte mich nachhause. Henry M. war nicht sehr entzückt
darüber, aber es war ganz gut so, ich mag den Lumpen nicht.
5.12. Vormittag Stadt. Gutes Wetter. Nachmittag Herma Artaria, rei¬

[ckp862]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–8. Dezember 1930

zende Person, völlig aus der Taussig-Art geschlagen. A. am Abend
bei Clauser eingeladen. Ich ärgere mich nicht mehr.
6.12. Mittag Harry, Fredi, dann Hagenbunderöffnung. Fredi 9 sehr hüb¬
sche Aquarelle. Abend allein zuhause. A. angeblich auch zuhause.
Ich weiss nichts von ihm und wage nicht anzurufen, da er es als
Kontrolle auslegt. Ich war die ganze Woche einmal mit ihm zusammen.
7.12. Mittag mit Jakob und Martha Wassermann zu Tisch bei A. Ich
sehr gesprächig, obwohl mir beide nicht sehr sympathisch sind.
Am Abend mit Donath auch dort. Am Heimweg sagte mir D. A. habe ihm
gesagt, er hätte Herzbeschwerden, er soll mir aber ja nichts davon
sagen. Ich antwortete ihm, ich hätte ihn ja unlängst schon angerufen,
weil ich die Magenüblichkeiten nicht für harmlose halte. D. behaup¬
tet, die hätten mit dem Herzen nichts zu tun. Auch findet er es be¬
langlos, wenn A. wie heute drei Tassen schwarzen Kaffee trinkt.–Das
versteh ich nicht. Ich mache mir Sorgen und bin doch nicht ganz über¬
zeugt, dass ich nicht angeschwindelt werde, um A.'s Wesen und Benehmen
gegen mich zu entschuldigen. Vielleicht von ihm – vielleicht von D.
8.12. Heute Mittag mit A. bei Emma Sachs. A. kam mich holen und er¬
zählte mir gleich, dass er Dr. D. gestern gesagt habe,dass er öfters
an Herzzuständen leide (und der sollte es angeblich mir nicht
sagen) und D. will diese Woche eine Röntgenaufnahme von ihm machen
und eventuell wieder einen Aderlass.
Ich sagte ihm, ich verstehe nicht, dass er bei Herzklopfen etc. so viel
schwarzen Kaffee trinkt, in der Früh einen Theeextrakt, wie sonst
kein Mensch und eine Havannah nach Tisch raucht. Antwort: »Es schmeckt
mir!« Ich rede wie mit einem kleinen Kind; dass sich doch jüngere Men¬
schen auch an Diäten und kleine Entbehrungen gewöhnen müssen. Er
gibt mir recht, trinkt aber nach Tisch doch wieder schwarzen Kaffee.
Sonst war es dort sehr nett. Der Haussohn sympathisch, Else Wohlgemuth
mit Gatten (Graf Thun) höchst angenehme Menschen. Ich bespreche mit

[ckp863]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 8.–11. Dezember 1930

ihm, dass er die »Corday« morgen bei mir holen lässt. Vielleicht geht
es auf diesem Weg. A. und ich fuhren zusammen zurück (im Auto
von Thuns). Kühles Verhalten von beiden Seiten. Mir ist oft, als ob
jede Brücke zu ihm seelisch abgebrochen wäre.
Um 8 Uhr Abend rief A. mich an, ob er wegen des Radio (Dohnanyi-Konzert)
zu mir herüberkommen kann. Ich sagte natürlich, dass es mich sehr
freuen wird. Er brachte sein Nachtmahl mit herüber. Dohnanyi und
Gattin sind nämlich morgen zu Tisch bei ihm. Ich fand A. elend aus¬
sehend und mache mir doch schreckliche Sorgen, wenn ich es mir auch
nicht recht zugestehen will. Er ist sicher seit Berlin in einer
schlechten physischen Verfassung und niemand tut etwas dagegen.
Diese ganze Familie S. ist das Kälteste, was man sich denken
kann. Wenn ich den Dr. D. nicht immer antreiben würde, geschehe nie
etwas für A. Habe auch heute Nachmittag mit Dr. D. gesprochen.
9.12. Die ganze Nacht nicht geschlafen, weil mein Schlafmittel aus¬
gegangen ist und ich mir so viel Gedanken mache.
Vormittag Stadt. Den geschmacklosen Byck begeget, der über die Gasse
hinüber »Clärchen« brüllte. Abend allein, A. bei Schmiedl geladen.
10.12. Gesangsstunde, aber ich bin jetzt nie in Stimmung.
A. war bei Dr. D. rief mich nachher an. Das Herz »angeblich« ganz
in Ordnung. Keinerlei Mittel, nur weniger Flüssigkeiten. Ich bin doch
nicht beruhigt. Am Abend im Kino mit A. »Geschlecht in Not«. Guter
Film, dann Sternwartestrasse. A. elend ausgesehen. Ich lasse mich
nicht nachhause begleiten, weil es schüttet.
11.12. Heute Dr. D. angerufen, um die Wahrheit zu hören. Er sagte nur,
dass A. nicht gesund sei, Herzmuskel. Er konnte nicht mehr sprechen,
weil er ärztlich zu tun hatte, aber er müsse mir mehr darüber sagen.
Ich bin seither wie vernichtet. Ich habe es ja immer geahnt, gefühlt,
aber warum hat D. immer bestritten? Warum geschieht nie etwas für ihn?

[ckp864]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–15. Dezember 1930

Ich bin machtlos. Im Sommer hat D. erklärt, das Herz sei ganz gesund,
kein Grund, um die Reise in das Engadin zu verbieten. Und wie ist A.
von dort zurück gekommen.
Ich fühle erst jetzt, wie A. mein ganzes Leben ausmacht und wie ich ihn
trotz allem lieb habe. Ich vermag nicht weiter zu denken.
12.12.
Versuchte Dr. D. von einem Postamt zu erreichen. Er war schon fort.
Schliesslich ihn von meiner Wohnung aus angerufen. A.'s Herz ge¬
schwächt durch andauernd erhöhten Blutdruck. Absolut gegen jedes
mittel. D. behauptet, es sei besser, A. ahne nicht, dass er krank ist,
als dass man sein Leben vielleicht durch Mittel und Verordnungen
verlängere. Man kann doch Mittel in einer unauffälligen Form verab¬
reichen. Ich versteh das alles nicht. Er sagt: »Nur keine Aufregung
hervorrufen, keine Besorgnis zeigen«. Wie soll man das zu Wege bri¬
gen?
14.12. Er hat gestern Abend bei Julius abgesagt, wegen andauernder
Ueblichkeiten. Zeitweise etwas besser, dann wieder vollkommene Er¬
schöpfung. Er erzählt mir, dass er Vormittag zum Burgtheaterschnei¬
der vier Stockwerke hinaufgestiegen ist wegen seines Schlafrocks.
Warum verbietet man ihm nicht dergleichen Anstrengungen? Ist es
besser, wenn ihn sein Befinden ängstlich macht als vernünftige Ver¬
ordnungen?
Telefonierte heute wieder mit Dr. D., flehte ihn an doch in dieser
Richtung etwas zu tun.
Nichts als Sorgen und trübe Gedanken. – Mittag Harry, der auf seiner
Stelle wackelt. Man nimmt ihm seine Heirat und seine Scheidung übel.
Die Kornbaugesellschaft, bei der Otto als Advokat pauschaliert ist,
ist auch in Schwierigkeiten. Es war bisher die einzig sichere Ein¬
nahme, die er hatte.
15.12. Gestern Abend mit A. bei »Das Reich Gottes in Böhmen« (Wer¬

[ckp865]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–19. Dezember 1930

fel). Gute Aufführung, aber das Stück war mir im Lesen lieber. A.' Be¬
finden besser. In einem Zwischenakt kam Frau Clauser zu mir, die
mit einer Freundin im Haus war und dann Helene Schnitzler. Die
erste freundliche Regung in dieser Familie. Sie hat offenbar von
D. gehört, wie ausser mir ich über A.'s Verfassung bin.
14.12. Dr. D. hat A. eine reizlose Diät verordnet, aber so schlampert, dass
man erst nicht weiss, was er essen soll. Gegen Mittag ein wenig mit
ihm spazieren gegangen. Viel Schnee. Die kleine Ullrich vom Deut¬
schen Volkstheater begegnet. Nachmittag bei Klara Hatvany, dann bei
Cary, Magdi. Ihre Wohnung ist sehr hübsch und ich habe mich sehr wohl
gefühlt, so lange ich dort war.
15.12. Für die morgigen Gäste alles Nötige bestellt. Wellesz, Frieda
und Bruder und Auernheimers. Auernheimer ist mir wichtig, um ihn
in gute Stimmung für den »Gang zum Weiher« zu bringen. Heute Nach¬
mittag Frieda, die auch sehr desparat über A.'s Befinden ist.
16.12. A. telefoniert, dass er sich heute viel wohler fühlt. Gestern
Abend Leo Vanjung und Kaufmann bei ihm. Vanjung soll spontan von
mir gesprochen haben (in sehr beifälligen Ausdrücken). Er hat ge¬
fragt,ob er mir Briefe, die an seinen Bruder Boris gerichtet sind,
(meine erste grosse Liebe als Mädchen) zurückbringen darf.
17.12. Der gestrige Abend sehr nett. A. weniger müd als sonst und ge¬
sprächig. Auernheimer sympathisch und anregend. Er ist kultivierter,
als die »Literatur« in Wien zu sein pflegt. Wetter neblig. Ich
innerlich müd. Lese ein wenig und schreibe an meiner Biographie.
18.12. Gestern Abend mit A. im Kino. »Westfront 1918«. Erschütternd,
aber nichts für unsere Nerven. Da sollen die Jungenhineingehen.
19.12. Kino (»Kibitz«). Furchtbarer Schund. Dann bei A. genachtmahlt.
Forciert heiter, forcierte Ungenzwungenheit, aber Trockenheit im Herzen
bleibt zurück. Er zeigt mir den neuen Schlafrock. Irgend ein Ver¬

[ckp866]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19. Dezember 1930

dacht ist wieder in mir, aber ich lasse nichts merken. Er hat seinen
Kleiderkasten rasch zugemacht, als ich näherkam, als wolle er verhü¬
ten, dass ich hineinsehe und war dabei merkwürdig blass und atemlos.
Voriges Jahr hing einmal ein hi[m]melblauer Schlafrock
in diesem Kasten und er sagte damals auf meine erstaunte Frage, dass
er Lili gehöre und ich glaubte ihm. Vielleicht hat er diese Erklä¬
rung vergessen und hatte Angst, dass ich ihn verdächtigen könnte,
wenn ich diesen Schlafrock sähe. -
Es ist vielleicht wirklich vertrottelt von mir misstrauisch gegen
diesen müden alten Mann zu sein. Aber sein ganzes Verhalten gegen
mich ist so sonderbar, so unnatürlich und veränderlich.
Mittag Cary-Magdi. Gemütlich.
Um 8 Uhr Abend kam A. auf eine halbe Stunde, ehe er zu Menczel ging
(Tagger-Bruckner dort). Er sagte, ich sehe so gut aus wie noch nie
und machte einen Augenblick lang ein sehr zärtliches Gesicht. Dann
legte er es mit einem Ruck wieder in strenge kühle Falten. Es ist
oft, als habe ihm jemand hypnotische Befehle für sein Verhalten gegeben.
Seit [d]rei Tagen etwas unter Null, leichtes Schneegestöber und
Windstille.

[ckp867]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–25. Dezember 1930

21.12.1930. Goldener Sonntag.
Vormittag Stadt. Viele Bekannte. Sektionschef Schreyer applaudierte
lachend, als er mich sah. Ich hätte letzthin im Theater so fabelhaft
ausgesehn und ich soll weiter so bleiben, wie ich jetzt bin. Frieda,
Hedwig, Herrn von Sachs gesprochen. Rendezvous am Graben mit A.,der
recht schlecht aussah. Wir holten Schwarzkopf und speisten bei A.
Nachmittag »Komödie« (Chlumberg Trauerfeier) mit Gisella B. Abend wie¬
der mit A. Eos-Ki[n]o Va banque (ganz nett Gründgens, Dagover), dann bei
ihm genachtmahlt. Vor dem Fortgehn knöpfelte ich ihm seine neuen
Stiefel auf, er schien plötzlich bewegt, küsste mich mit Herzlichkeit,
ein Augenblick, in dem man sich wieder etwas näher war. Er sagte:
»Du bist rührend.«
22.12.1930. Vormittag Stadt. Nachmittag bei Cary, Magdi. Carys Ge¬
burtstag. Er ist meine grösste Freude. Gegen Abend Glatteis. Ich
zuhause. A. angeblich auch. Rief um ½10 Uhr bei mir an, schien ziem¬
lich nervös.
23.12. Vormittag Stadt. A. Nachmittag wegen Radioumtausch eine Viertel¬
stunde hier, kühl und müd.
24.12. Windstill, kalt. Gestern Abend mit A. »Kleine Katharina[«] von
Savoir (ganz unterhaltend, wenn auch recht wertlos). Nachher mit Hof¬
rätin Z. (die die Uebersetzung besorgt hat) im Imperial. Sie fand,
dass ich besonders gut aussehe. Auf der Heimfahrt A. wieder betont
kalt. Ich habe elend geschlafen.
Gegen 7 Uhr Abend zu A. hinüber ihm die Geschenke bringen. Tischdecke
und Cache pot aus Petit Point, freundlich, kühl, trotz meiner Herzlich¬
keit. Ich nach Hause, um Harry zu erwarten, er zu seinem Bruder. Nacht¬
mahl mit Harry, der mir recht viel Sorgen macht.
25.12. Kurzer Spazlergang mit A. Er teilt mir mit, dass er
Beer-Hofmann und Frieda zum Sylvesterabend (bei ihm) dazu gebeten
hat. Ich war perplex, da wir letzthin davon sprachen, dass wir diesen
Sylvesterabend einmal zusammen verbringen wollen und es nur so

[ckp868]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25. Dezember 193 – 27. Dezember 1930

zu verstehen war, dass wir ihn allein zusammen verbringen würden. Ich
gestehe, ich hatte mir von dieser Feier einen wärmeren Beginn des
neuen Jahres erhofft oder wenigstens einen stimmungsvolleren. Er
sagte, auf mein erstauntes Gesicht hin: »Bist Du nicht einverstan¬
den?« Ich antwortete: »Gewiss, sehr einverstanden«. Daraufhin blieb
er blass und stumm und jeder Versuch ein harmloses Gespräch anzu¬
knüpfen blieb erfolglos.
Zu Hause (ich war zu Tisch bei ihm) stellte er mich zur Rede.
Ich antwortete, er könne mir doch keinen Vorwurf daraus machen, dass
ich im Augenblick erstaunt gewesen sei, da ich irriger Weise nach
unserer Besprechung mir einen andern Sylvesterabend vorgestellt
hatte. Das sei ja sicher sehr dumm von mir gewesen, aber keinesfalls
ein Grund aus einem erstaunten Gesicht eine Affaire zu machen. Ich
brach die ganz fruchtlose Debatte möglichst rasch ab. Es ist kein
Zweifel, dass er jedem Alleinsein mit mir, jeder Möglichkeit unsere
Beziehung erwärmen zu lassen, krampfhaft ausweicht. Ich werde jetzt
dasselbe tun. Ob er physische oder psychische Gründe hat, weiss
ich nicht. Er behauptete gestern wieder, er liebe mich um nichts
weniger, es sei ein Versagen der »Libido«, Nervenzustand. Wenn das
wahr wäre; würde er sich vor Zärtlichkeiten nicht fürchten, es
gibt doch auch eine Herzenszärtlichkeit, wenn eine andere nicht
mehr vorhanden ist.
26.12.1930. Vormittag bei Tante Klara, die etwas erkältet ist. Am
Abend mit A. im Kino (Olympia), nachher auf meinen Wunsch jeder
für sich nachhause. Ich sollte bei ihm nachtmahlen, aber ich lehnte
sehr freundlich ab. Jetzt werde ich diesen Tèöte-à-têtes auswei¬
chen.
27.12.1930. Zu Tisch Harry, Fredi. Am Abend mit A. bei »Elisabeth«
von Bru[c]kner, die mich als Aufführung enttäuschte. Constantin unsym¬
pathisch in der Hauptrolle. Nachher Imperial. Beide sehr freundlich.

[ckp869]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–31. Dezember 1930

Roman von der Clauser gelesen. Eine recht hübsch geschriebene, echt
französische Liebesgeschichte, stellenweise zu sentimental, aber
gleichzeitig eine recht durchsichtige Lebensgeschichte. Entweder
diese Ehe ist nicht mehr gut oder sie wird durch diesen Roman in
Brüche gehen, wenn der Mann ihn liest. Im Ganzen eine unbeträchtli¬
che Arbeit.
28.12.30. Abend mit A. im Kino. Madame sucht Anschluss. »Meis[s]l« ge¬
nachtmahlt. Er wollte bei sich zuhause essen, aber ich meinte, es sei
vielleicht bequemer im Restaurant.
29.12.30. Mit A. bei »Brotverdiener« von Maugham. Kluges, gutes
Stück. Sehr gut gespielt (Josefstädtertheater) dann mit Ehepaar
Trebitsch im »Weissen Hahn« genachtmahlt. Direktor Geyer an unserm
Tisch. Heimfahrt wie immer, kühl, freundlich, fast herzlich, ohne
die geringste Zärtlichkeit.
Nachmittag Tee bei Else v. G., viel mit Prof. Seligmann gesprochen.
30.12.30. Tedy, Emmy v. Tolnay, Frau Schmutzer, Lotte Menasse bei mir
zum Thee. Ganz nett. Abend allein zuhause. Das alte Jahr geht sei¬
nem Ende entgegen, – ich möchte nicht nachdenken.
Vormittag A. zufällig in der Stadt getroffen, der mich mit meinen
zahllosen Packerln in ein Auto setzte. Wetter furchtbar kalt.
31.12.30. Vormittag in der Stadt. Mittag Harry, Cary, Magdi. Gemütli¬
ches Zusammensein. Harry sehr komisch. Am Abend gehe ich zu A., wo
Frieda und Bruder sind, nur um ein Tête-àa-tete zu vermeiden. Und
doch wird einmal ein Sylvesterabend kommen, wo ich mich auch nach die¬
sem noch sehnen werde.
Das war ein böses Jahr für mich. Gott schenke allen meinen Lieben
Gesundheit, Glück, mir noch ein wenig Freude, die mir ja doch nur
von A., durch A. kommen könnte. Gott erhalte ihn und erhalten ihn mir.

[ckp870]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–4. Januar 1931

1.1.1931. Der Abend war ganz nett. Ich hatte mein grünes Kleid
angezogen und glaub, ich hab gut ausgesehen, obwohl ich mich physisch
nicht sehr wohl fühlte. Ich war sehr heiter, unterhielt mich viel
mit Friedas Bruder. Gegen A. konventionell freundlich.
Heute Vormittag brachte mich A. zu Tante Clara, dann fuhr er weiter
zu Julius, dessen Schwiegermutter gestorben ist. Gegen Abend tele¬
fonisches Gespräch mit Frieda, die mir ihr und ihres Bruders Ent¬
zücken über den gestrigen Abend mitteilte. Der Bruder war angeblich
überrascht über die Schönheit meiner Haut (ich war nämlich decolle¬
tiert). Immerhin ganz erfreulich in meinem Alter. Ich sagte Frieda,
sie solle es A. erzählen. – Brief von Horch, der mir nochmals zu
Kürzungen der »Corday« rät.
2.1.31. Gestern Abend mit A. im Kino (Anna Krystin mit der Garbo).
Wundervoll trotz Tonfilm. Nachher bei A., obwohl ich Restaurant
vorgeschlagen hatte. Nach dem Nachtmahl in seinem Arbeitszimmer
frug er mich, warum ich innerlich nicht gut zu ihm stehe. Ich müsse
doch fühlen, dass er mich jetzt besonders lieb habe. Ich antwortete,
dass ich das gar nicht merke, und mich doch ganz seinen Wünschen und
Intentionen in meinem Wesen füge, er wolle es doch gar nicht anders.
Er meinte wieder, es sei bei ihm nur ein Versagen der Libido und
auch die Tiere im Winter.... etc. Das habe aber mit seinen Gefühlen
für mich nichts zu tun, er vermag nur nicht sie zu äussern. Im
ganzen war es ein besserer Abend als sonst. Aber ich will mich keinen
Hoffnungen mehr hingeben, es kommen doch immer Enttäuschungen nach.
3.1.31. Gestern Abend Theater a.d. Wien. Viktoria und ihr Husar.
Besonders hübsche Operette. Nachher Weingartl. A. nicht gut ausge¬
sehen. Einvernehmen gut, aber ohne jede Zärtlichkeit. Heute gegen
Abend bei Hedwig, dann zuhause und zeitlich zu Bett.
4.1.31. A. telefonierte heute, dass er in der Früh wieder Ueblichkei¬
ten hatte. Sicher die Reihe von Diätfehlern, auf die ich ihn vergeb¬
lich aufmerksam machte. Beuschel um ½12 im Gasthaus, Faschings¬

[ckp871]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–7. Januar 1931

krapfen, Thunfischkonserve, gezwibelter Kartoffelsalat; ausserdem
irritierte ihn sicherlich die morgige Ankunft Arnoldos. Ich habe
gleich Dr. D. telefoniert.-Mittag Harry bei mir. Besprechungen we¬
gen seiner Zukunft.
5.1.31. Gestern Abend bei A., der recht matt war. Ferry D. hat ihn
am Nachmittag besucht und wieder eine Diät verordnet. A. schien
auch sehr mit seiner Bilanz beschäftigt. Der Mangel an Einnahmen
bedrückt ihn und macht ihm Sorgen. Er tut mir so leid und dieses
Weib in Berlin nützt ihn in der schändlichsten Weise aus. Heute
erzählte mir Frieda, dass er der O. jetzt 1500 Mark gibt, weil sie
nicht auskommt. Ich versteh ihn nicht.
Gestern der erste Teil von dem Bild aus der »Corday« in der Neuen
Freien Presse. Morgen kommt der Schluss. Gott geb es nur einen Weg
Geld zu verdienen. Ich habe schon von einigen Leuten, die eher
streng sind, gute Urteile gehört. Emmy Wellesz und Hofrat Pollak.
Ich bin sehr traurig. Der Zustand von A. depremiert mich. Wetter
nasskalt, um Null herum. Gestern Abend grosse Krawalle wegen der
Aufführung des Remarque-Film, antisemitische Strassengesindel und
Lausbuben, die keine Ahnung haben, was vorgeht. Allein zuhause.
6.1.31. Arnoldo in Wien. Machte am Vormittag einen einsamen Spa¬
ziergang. Abend mit Frieda und ihrem Bruder bei A. mit dem idioti¬
schen Schwiegersohn. Wie Lili den heiraten konnte? Ich werde jetzt
immer mit Frieda und ihrem Bruder eingeladen. Morgen ist die ganze
Familie S. gebeten, da werde ich ausgeschlossen. Es ist so grotesk,
dass ich mich nicht mehr ärgere. »Corday« wieder in drei Fortsetzun¬
gen zerfetzt. Neue Freie Presse!!!
7.1.31. Heute geh ich zu Dr. D., um mit ihm mündlich über A.'s Befinden
zu reden. Ich weiss nicht warum, aber ich fürchte mich vor
dieser Unterredung.
Meine Angst war nur zu berechtigt. Dr. D. sagte, er fühle sich ver¬
pflichtet mir als der A. am nahestehendsten Person zu sagen – nur

[ckp872]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–10. Januar 1931

- nur sein Schwiegervater Julius weis ) A. wird nicht sehr alt werden. Alles
ist finster geworden, ich vermag den Gedanken nicht zu Ende zu denken-
Ich frug; wie konnten sie in diesen Sommer noch behaupten dass sein Herz
ganz gesund ist, ihn ins Engadin schicken? Er behauptet, er habe mir nur
die Wahrheit nicht sagen wollen und die Höhe hätte keinen Einfluss, würde
ihm auch jetzt nicht schaden. Ich kann das nicht glauben. Da stimmt etwas nicht
D. sagt; nur Diät, Entziehung von Flüssigkeiten, keine Aufregungen sonst ge¬
be es nichts. Und wenn ich ihn nicht vor ein paar Wochen und immer wieder be¬
schworen hätte, sich um A. zu kümmern, wäre das nicht einmal geschehen oder
richtiger verordnet worden. Und ich bin so machtlos-
Wie hat A. mich in diesen Jahr gequält und wie gern will ich alles hinnehmen,
wenn er nur da ist.
8ten. A. ruft mich heute Früh an. Die Clauser die heute N. M. zu mir kommen
soll ist zu Tisch bei ihm (und Arnoldo) Es wäre so selbstverständlich
dass er mich fazu bittet- aber das ist Alles so gleichgiltig geworden.
Dr D. beschwor mich heiter zu sein mich nichts merken zu lassen. Wie soll mir
das nur möglich sein.
Heute Abend soll ich mit A. und Arnoldo ausgehn.
9te. I. N. M. Fr. Clauser bei mir. Sie ist eine ganz nette nicht sehr klu¬
ge etwas manirierte Person und ich glaube nicht ganz aufrichtig.
Abend mit A. und Arnoldo bei Ronacher dann bei Meissl genachtmahlt. Ich ver¬
stehe nicht wie Arnoldo einer kultivierten Frau gefallen kann. Er ist und bleibt
mir verdächtig.
Ich bin heute sehr erkältet gar nicht ausgegangen. Nur Speiszettel für A's
Diät zusammengestellt und die Zeit vertrödelt.
10ten Arnoldo kam gestern gegen Abend mir einen Besuch machen ehe er abreiste.
Offenbar in der Absicht, eine freundschaftliche Beziehung zwischen uns zu
schaffen. Er sagte in seinem schlechten Französisch ungefähr; Er vertraue mir
»Arturio« an er w[ei]ss jetzt welches Vertrauen und welche »Amitié« dieser für mich
hat, und er bitte mich nur (obwol er Arturio in guter Verfassung finde) ihm
zu versprechen, wenn ihm je etwas Ernstes fehle, ihn sofort zu verständigen.

[ckp873]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–11. Januar 1931

Ich sagte ja, ich verspreche, aber ich bitte ihn keinerlei Programme für Zu¬
sammenkünfte etc. aufzustellen, dass ich nichteinmal wage A. zu fragen ob er
morgen in ein Kino will, weil ihn jede Abmachung enerviere, und zu einer fixen
Idee bei ihm werde.
Er meinte, er habe nur aus seiner Liebe zu Lily heraus das Bedürfnis ge¬
habt, die Eltern auf die sich ein Teil dieser Liebe übertragen hat, gemein¬
sam zu treffen aber er sehe jetzt wol, es sei ein Fehler gewesen etc. Dann
erzählte er dass Ruth sich schlecht gegen Heini benehme, O. Sehr gegne die R.
sei was ihr Heini wieder übel nimmt. Ich sagte: was immer dort geschieht
man soll diesen alten Mann damit verschonen, der keinem Choc mehr ge¬
wachsen ist. Ich konnte nicht deutlicher sein. Im übrigen war ich sehr artig
zu ihm. Als er mir seine Freunschaft zur O. erklären wollte (bei aller Kenn¬
nis ihrer Fehler, wie er sagte) lehnte ich ab; das gehe mich garnichts an, das
sei seine Sache.
A. sagte mir heute telefonisch, Arn. sei sehr glücklich, ein freundliches
Entgegenkommen oder so ähnlich bei mir gefunden zu haben. A. brachte mir heu¬
te auch endlich ein Bild von Lily, um das ich ihn seit 2 Jahren bitte. Es
war so lieb von ihm. Gott wenn das Leben nur nicht so traurig vor mir
liegen würde.
Mittag die Kinder bei mir (alle drei) Zwang mich zu ein wenig Heiterkeit.
Dann Carry allein mein Herz ausgeschüttet.
2ten I. Noch immer Husten und etwas Temperatur. A. kommt zu mir, obwol ich
bitte, es um seinetwillen nicht zu tun. Ich bin froh wenn ich in der Früh s
seine Stimme am Telefon gehört habe.
Er war V. M. bei mir, sah elend aus. Er bat mich ihm den Kopf mit Köllnerwas¬
ser zu massieren.
Ich verfluche die Dora M. die mir diesen Sommer zerbrochen hat,und vielleicht
noch mehr. Ich kann nichts mehr arbeiten nicht anderes denken als Ihn.

[ckp874]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–13. Januar 1931

A. gestern Abend bei mir. (improvisiert) Er brachte etwas kaltes Fleisch
mit ich kochte Eier. Ich hatte den ganzen N. M. "»Kathrin wird Soldat[«] gele¬
sen (von Adrienne Thomas) und erschüttert von diesem ausserordentlichen
Kriegsbuch sprachen wir viel von Kriegserinnerungen und von Kinderzeiten.
Später spielte das Radio. Er sass mit geschlossenen Augen ganz verfallen da.
Der Tisch war zwischen uns, ich traute mich nicht zu ihm hinüber, meiner
Erkältung wegen, ich hätte gerne wenigstens seine Hand gestreichelt, sie in
der meinen gehalten.
Heute Früh 9 °R. Kälte-aber Sonnenschein. Ich gieng um 12 für paar Minuten
an die Luft.
13ten Gestern N. M. wieder 37.4 Temperatur ohne eigentliche Zeichen von
Erkältung. Eher Schmerzen in der Gallen-Gegend. N. M. Besuch von Tante
Clara. Sie ist recht gealtert. Und dabei so heiter und gut und beweglich.
Wenn ich einmal so weit sein werde (wenn ich soweit komme) rühre ich mich
nicht vom warmen Ofen weg und warte auf den Tod.
Später Egon Wellesz an Stelle von Emmy, die sich beim Schee- Laufen den
Fuss verletzt hat. Wir plauschten eine Stunde über Kunst (im Allgemeinen)
und hauptsächlich über unsere Kinder die für 6 Tage nach Puchenstuben sind.
Egon würde sie gerne »fescher« sehn, ich finde die Hauptsache ist, dass
sie sich lieb haben.
Versuchte dann A. abzutelefonieren, da ich mich sehr erschöpft fühlte u.
zu Bett wollte, aber er kam doch und sass eine weile bei mir. Er sagte dass
er sich frischer fühle, aber ich finde sein Aussehen elend.
Heute Früh eine blödsinige Mitteilung in der N. Fr. Presse, die mir fast
Übelkeiten verursachte; die première des Gang zum Weiher, mit der das
Burgtheater eine Ehrenschuld bezahle, da die frühere Direktion sich zu
der Aufführung nicht entschliessen konnte. Und in Theaterkreisen verlaute,
Frau Wohlgemut wolle ihre Rolle zurückweisen, man hoffe aber u. s. w.
Da müht und plagt man sich diesem Mann alles aus den Weg zu räumen, löscht
sich völlig aus um ihn durch nichts zu irritieren und dann kommen solche
Dreck-Menschen mit ihren kleinen schäbigen journalistischen Intriguen.

[ckp875]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 13.–14. Januar 1931

Als er mich anrief, wusste er es schon und klagte über schreckliche
Kopfschmerzen. Nur Unangenehmes von allen Seiten, sagte er und keine
Einnahmen. Amerika hält die Zahlungen zurück, die ihm zukommen, es
bestreitet sein Recht auf Anteil an Tonfilmen, die aus seinen Stücken
und stummen Filmen gemacht werden sollen. Aufregende Briefe, Pro¬
zesse etc. Wie, mein Gott, soll man ihn da vor Aufregungen schützen.
Und die O. braucht im Monat 1500 Mark.
Ich kann nicht mehr arbeiten. Ich habe schon letzthin Frau Clauser
gebeten, da ihre Schwägerin mit der Wohlgemut gut ist, auf diese ein¬
wirken zu lassen, dass sie wegen dieser Rolle doch keine Geschichten
machen soll, dass es eher der Johannsen unangenehm sein müsste, die
durch sie in den Schatten gestellt und nicht jung genug wirken wird
(als Leonilda). Hoffentlich hat Frau Cl. nicht vergessen. A. gab ich
den Rat jedenfalls mit dem Burgtheater und Wildganz zu sprechen.
Der Dr. Benedikt muss auch nicht wissen, was in seinem Blatt vorgeht,
dass er so einen Unsinn drucken lässt. Und die Wohlgemut ist eine
Gans, sonst würde sie sich nicht weigern eine Rolle zu spielen, weil
sie älter als die Heldin und nicht die Heldin ist. Menschen – Men-
schen!
14.1.1931.
Gestern Abend A. bei mir. Im Radio Hofmanns Erzählungen. Ich
war sehr müße, tief innerlich müde. A. tut mir entsetzlich leid und
doch fühle ich, wie er mich irgendwo bösartig quält.
Frau Clauser telefonierte mir, dass ihre Intervention bei Frau Wohl¬
gemut ganz vergebens war. A. hatte übrigens gestern einen blödsinni¬
gen Brief von der W., wo sie ihn um Verschiebung des Stückes auf den
Herbst bat, weil sie heuer keine wirklich grosse Rolle hat. Ich gehe
heute zum ersten Mal aus, zum Friseur, weil wir am Abend bei Alma und
Werfel eingeladen sind. Ich sehe elend aus und will gut aussehen.

[ckp876]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–16. Januar 1931

A. wieder am Telefon in krankhaft gereizter Stimmung wegen Tele¬
grammen aus Amerika.
14.1.1931 (in der Nacht)
A. dort (bei Alma) ein anderer Mensch. Heiter geistvoll, trinkt Champagner. Für
mich nicht einen freundlichen Blick. Und doch habe ich gut ausge¬
sehen. Ich glaube, ich habe Fridell gefallen, aber trotz seiner Kul¬
turgeschichte existiert so ein Kerl nicht für mich. Andy Zsolnay
war auch besonders nett zu mir, findet meine Novellen »entzückend«,
aber ich vermag nicht mich anzubiedern, wie es nützlich wäre. Alma
sprühend wie immer. Aber wenn man sich nach keiner Richtung Zwang
auferlegst – - A. auf der Heimfahrt kein gutes Wort zu mir.
15.1.1931.
Mein Geburtstag. Ich habe es endlich so weit gebracht, dass Kinder
und Geschwister den Tag unbeachtet lassen. Und wenn nicht die alten
Tanten und Emmy R. mir durchaus an diesem Tag ihre Aufmerksamkeiten
aufdrängen würden, (für die ich ihnen gar keinen Dank weiss) könnte
man so schön vergessen -
Else krank, wenn auch unbeträchtliche Erkältung. Ich habe sie zu
Bett geschickt und aufgeräumt. Mittag bei A. gegessen, wo auch
Frieda war (er hat keine Ahnung dass mein Geburtstag ist). Abend
mit A. im Kino (Cap der Verlorenen mit Kortner, George, Birell), Beson¬
ders guter Film. Dann Weissen Hahn genachtmahlt. Kühle Freundlichkeit
von beiden Seiten. Meine innere Müdigkeit ist oft grenzenlos. Böses
liegt hinter mir und vor mir.
16.1.1931.
A. mich heute Früh angerufen und gefragt, ob nicht heute mein Ge¬
burtstag sei. Ich sagte ihm, dass er schon vorbei ist.–Ich hätte ihn
wenn auch nicht glücklich so immerhin überstanden. Ich hatte ge¬
hofft dass er überhaupt nicht daran denken wird, dass er in diese
Tage fällt. Ich habe nämlich nur im Vorjahr einmal erwähnt, dass er

[ckp877]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–18. Januar 1931

ganz in der Nähe vom Geburtstag der O. ist.
V. M. langes Telefon-Gespräch mit Graf Thun (Mann der Wolgemut) später mit
Alma Ma[h]ler.
Abend kommen, Otto Emmy Martha. A. den ich nicht dazu bat, hat sich spon¬
tan für nach dem Nachtmal angesagt. Ich wundere mich weil er (wie er
gestern sagte) einen Abend allein sein wollte. Vielleicht ist es wirk¬
lich ein lieber Gedanke von ihm – Ich bin halt schon so mistrauisch und inner¬
lich zerstört. Mittag kam ein schöner weisser Azaleen- stock von ihm.
17ten Der gestrige Abend war sehr öde. So lange Otto Emmy Marta allein
da waren gieng es noch an, aber um ½ 10 kam A. und sofort musste das Radio
spielen. Und dabei fielen ihm fortwährend die Augen zu.
Heute Mittag Carry u. Magdy die sehr erholt aus Puchenstuben zurückkamen
und Hery der sehr lustig war.–Am Nachmittag Anna, die sehr abgerackert aus¬
sieht. Ich war nachher auch sehr müde. – »Mimi und Gwendy« Abschrift in Ord¬
nung gebracht da ich dieses Stück Herrn Zcettel [(]der Montag mit Rudy zu mir
kommen soll) mitgeben möchte. Er hat die »Kleine Katharina[«] insceniert,
d. H. die Kostüme dazu entworfen.
Abend allein. A. angeblich auch allein – Heute der Geburtstag der O.
18ten I. Ich schlafe elend trotz Schlafmittel. Dr. D. behauptete letzthin
A. fände dass unsere Beziehung jetzt eine so schöne harmonische sei. Ahnt
A. wirklich nicht was ich durchmache und dass es nur Beherrschung ist.
Er musste heute V. M. ins Burgtheater. Ich war allein 1 Stunde spazieren.
Seit 3 Tagen Chirokale Stürme. Thermometer immer über 0.
Habe um 3 Uhr 45 m A. wiederholt angerufen- zu meinem Erstaunen meldete sich
niemand. Ich laufe hinüber (ich glaubte an eine Telef. Störung) Minna sagt
A. sei zu Tisch nicht zu Hause gewesen. Davon hat er mir nichts gesagt,
als wir uns um ½ 10 telefonisch sprachen. (Er erzählte sonst immer wenn
er nicht zu Hause speist) Um ½5 ist er bei neuerlichem Anruf noch nicht
da. Um dreiviertel 5 ruft er sehr brummig an ohne (angeblich) zu wissen,
dass ich vorher anrief (Erst auf meine Frage, was er heute unternommen
hat, erzählt er er sei bei seiner Schwester Gisa zu Tisch gewesen.

[ckp878]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–21. Januar 1931

Ich glaube es nicht aber ich lasse es ihn nicht merken, um ihn nicht zu
alterieren. Wenn er dort war, so ist er vorher oder nachher wo anders gewe¬
sen, denn er kommt von Gisa immer sehr zeitlich zurück. Gott, diese Sorgen
und dazu dieses gerechtfertigte Mistrauen, das bringt mich um.
Abends mit Beer-Hofmanns und Saltens bei A. genachtmahlt.. Langweilige end¬
lose Theater – Gespräche. Salten ist mir unheimlich. A. sah übrigens so müde
aus, dass ich den andern um ½ 12 ein Zeichen gab aufzubrechen.
Beer Hoffmann sagte mir am Heimweg, dass ihm das Bild aus der Cordey (in der
N. Fr. Presse ) sehr gefallen habe. Ich versprach ihm das ganze Stück zu
schicken.
A. heute V. M. erste Burgtheater-Probe. Ich in der Stadt (Dorotheum), woll¬
te einen Ring versetzen, bekam aber nicht soviel als ich brauchte.
N. M. Rudy mit Maler Zcettel dem ich »Mimi und Gwendy[« ]übergab, wegen even¬
tueller Beeinflussung des Wildgans. Um ½8 zu Benedikt (N. Fr. Presse)
wegen Novelle »Mütter«. Fast 1 St. Gespräch. B. überaus nett zu mir. Dann
zu A. mit ihm und Frieda genachtmahlt, da er der Proben wegen abends dictiert
20 ten I. Geburtstag meines Mannes. Ich gedenke seiner ohne jeden Groll aber
auch ohne jedes Gefühl von Zugehörigkeit. Wie weit ist das Alles--
V. M. in der Stadt. Einen Ring und eine Perlen- Nadel für 400 Sch. versetzt
eine ½ St. unter 20 Menschen angestellt gestanden. Gemüse und Käse für A.
besorgt, da seine Köchin gar nicht gut für ihn sorgt.
N. M. Telefon- Gespräch mit ihm. Er scheint von den Prohen garnicht befrie¬
digt.
Stiller N. Mittag. Vergeblicher Versuch zu arbeiten. Biografie weitergeschrie¬
ben und gelesen. Kurzes Abendgespräch mit A. Warmes Bad. Sonst immer Früh
ein Halb- Bad aber ich hatte so eine Sehnsucht nach heissem Wasser. War wie
erstarrt.
21 ten Elend geschlafen. Keine Möglichkeit zu arbeiten. »Alexanderplatz«
weitergelesen (ohne Vergnügen) und Biogr. weitergeschrieben. Wetter mild
aber wässeriger Schnee.. Keine Lust auszugehen. 2 Tage keinen Menschen gesehen,
Kurze telefonische Gespräche mit den Kindern. N. M. geschlafen. Soll am Abend

[ckp879]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–23. Januar 1931

mit A. ins Theater ( Neues Schauspielhaus)
A. V. Mittag wieder Probe.
Gestern in der Stadt einen alten Flirt – Teschenberg – getroffen. Wie
lang ist das her wie alt wie müd bin ich seither geworden. Staune dass
es andere nicht merken.
22ten I. Gestern »Neues Schauspielhaus« – Bobby weint und Bobby lacht-
mit Harald Paulsen. Schwacher und schwachsinniger Abklatsch der Drei¬
groschen- Oper. A. gespensterhaft schlecht aussehend. Kühl fast unfreund¬
lich zu mir, obwo[h]l ich von der grössten Herzlichkeit bin. Ob wirklich
nur sein Befinden schuld ist? oft ist mir als m[ü]sste ich um Hilfe sch[r]ein-
Sieht und hört denn niemand!
23ten N. M. Thee mit Musik bei Königswarters dann mit A. bei »Die Rot[h]¬
schilds« v. Sassmann. Ein paar kluge Aussprüche einige geschickte
Scenen aber keine Handlung und eigentlich langweilig. Beim Fortgehen
strauchelte A. auf der Treppe. Ich streckte meine Hand aus wie ich es
unwillkürlich für jeden getan hätte, er brü[l]lt mich grob an; Weg! -
Nachher schämte e[r] sich und bat mich ihm zu verzeihen.
Beim Nachtmahl (Meissl u. Sch.) ass er einen grossen Teller Kraft- Sup¬
pe trank Bier und Orangen-Bitter. Ich traute mich nicht etwas zu sagen
aber ich werde Dr. D. anrufen und ihm mitteilen dass A. keinerlei Diät
hält.
V. M. A. in der Stadt getroffen der besonders frisch schien. Wir besuch¬
ten zusammen Schwarzkopf. Dann fuhr ich mit A. in einem Taxy bis zu
seinem Bruder Julius ( wo A. speist) und allein nach hause.
Mit Dr D. telefonisch gesprochen der unbedingt gegen die vielen Flüssig¬
keiten und den Alkohol ist. Komisch dass ich ihn immer erst bitten muss,
sich um seinen Patienten zu kümmern.
Heute Abend soll ich mit A. zu »Bocca Negro« gehen ( Oper v. Verd[i ]Text v.
Werfel) A. wird böse sein dass ich Dr D. anrief, aber mir blieb nichts

[ckp880]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–26. Januar 1931

andres übrig.
24ten 1. Die gestrige Oper schön aber zu lang. Hedwig im Theater, sprach
sie in einem Zwischenakt. Nachher wieder Meissel. Dr. D. scheint mit A.
nicht gesprochen zu haben, denn er ass wieder Kraftsuppe, trank Bier
und Schnaps. Ich sage nichts mehr. Auf der Heimfahrt streichelte ich sei¬
ne Hände, lehnte meinen Kopf an seine Schulter, aber er blieb wie ein Stock.
Ich nehme mir fest vor auch die kleinste Zärtlichkeit zu unterlassen.
(Zweifel und Mistrauen sind in mir denen ich noch keinen Namen zu geben
vermag.) Sein Benehmen ist zu unnatürlich. Mein Gott ich hab ihm doch
nichts getan.
Mittag die Kinder. Hery hat die tollsten Zukunfts- Pläne die mir nur Sor¬
gen machen.
Am N. M. Emmy R. die 2 St. blieb. Ein wunderbarer Charakter, aber ihre
s. G. n. Abgeklärtheit versteh ich nicht. Ich bin leider garnicht abge¬
klärt.
Abend allein zu Hause. Mit A. kurzes Telefon – Gespräch.
Strahlend blauer Himmel. 5 Grad Wärme. A. sagt mir telefonisch, dass
er Frau Clauser einen Abschieds- Besuch machen muss, da sie morgen nach
Paris fährt. Ich fühle jedenfalls die Absicht heraus sich den Sonntag
Vormittag frei zu machen. Wozu? Für wen?? Irgend etwas steckt hinter
seinem ganzen Verhalten. Ich bin allein spazieren gegangen --
26 ten I. Nichts ist jetzt ärger, als das Alleinsein mit ihm. Gestern
Abend erst Kino ([K]ommen sie zum Rendez vous) dann bei ihm zum Nachtma[h]l
Conversation. Nicht ein herzliches Wort, nicht ein guter Blick. Wenn ich
nicht zärtlich bin (und ich bin es nicht mehr) dann sitzen wir wie
Fremde nebeneinander und er sieht verstohlen auf die Uhr. Ist er krank,
ist er nicht normal? Was will er eigentlich von mir? Ich gehe in einer
Stimmung von ihm fort, die an Verzweiflung grenzt.
Heute wieder herrliches Wetter. Ich musste V. M. in die Stadt weil ich
N. M. eine öde Damen- Jause habe, und Abend zu Well[e]sz. Ich möcht am
liebsten durch 3 Tage Schlafmittel nehmen u. nichts wissen.

[ckp881]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–28. Januar 1931

27ten I. Die Damenjause ganz gut ausgefallen. Emmy Erl. Else Gotthilf Brin.
Guttmann Marg. Königswarter und Schwägerin Hedwig. Meine Wangen glühten
u. ich sprach sehr viel. ebenso am Abend bei Wellesz. Alle fanden ich
sehe sehr gut aus. Hofr. Drucker und Frau Direktor Engel u. Gattin ein
franz. Ehepaar. Alle sehr intelektuell. Und mir ist eigentlich übel vor
aller Intellektualität. Erst um 1 zu Hause. Heute müde wie immer.
V. M. bei herrlichem Wetter kleiner einsamer Spaziergang. Sonst liege
ich meist am Divan und döse--
Keine Lust zum arbeiten u. fühle wie die Zeit vergeht – kostbare Zeit.
Der Bruder der Frieda Hofrat P. hat sich zum Besuch angesagt. Kurze te¬
lefonische Gespräche mit A.. Ich gehe am Abend mit ihm ins Kino. (Alraune
) nachher jeder für sich nach Hause. Um so besser.
28ten I. Unglaubliches schönes Wetter. A. täglich bei den Proben im
Burgtheater. Ich V. M. in der Stadt. Gestriger Film trotz Bassermann u.
Brigitte Helm mehr langweilig. Heimjahrt – jeder in seine Ecke gedrückt
Für seine Diät für seine Gesundheit geschieht nichts, das einzige was
man vo[l]lbracht hat, war mich zu verschrecken, mich mundtod zu machen.
Gestern ist A. wieder in den 4ten Stock hinauf zum Burgtheater- Schneider
hinauf gestiegen ( wo er sich Samt – Schlafröcke machen lässt)
Manchesmal glaube ich man hat einen Zweck damit verfolgt mir diese Angst
einzujagen.
Heute Abend sollen wir ins Theater an der Josefstadt zur »Voruntersuchung«
Fredy war bei mir zu Tisch. Dann bin ich in einem Zustand des Hindämmerns
am Divan gelegen. Nein, nein, ich werde nichtmehr zärtlich sein wenn
es nicht von ihm ausgeht, so erniedrigen werde ich mich nicht.
In der selben Nacht, als A. mich ins Theater abholte war ich schon fix
und fertig angezogen. Schwarzes Kleid schwarzes Pelzbarett, Pelzmantel,
Türkis-Schmuck. Gleich beim Hereinkommen sagte er; Nein wie elegant:
(ich bin schon hundertmal so angezogen gewesen) Er setzte sich einen
Augenblick, und ich mich ihm gegenüber. Wir sprachen Gleichgiltiges, dann

[ckp882]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. Januar – 1. Februar 1931

standen wir auf. Er nahm mich plötzlich um den Hals und küsste mich-
wie schon lange nicht; Du bist so hübsch, sagte er.
Ich sagte lächelnd: »schade dass du das nicht öfter findest«
Er : Ich finde es auch, wenn ich es nicht sage.
Ich Ich meine auch garnicht das du mir gerade das sagen sollst sondern
nur, dass es gut für uns Beide wäre wenn du öfter ein bischen lieb zu
mir sein wolltest.
Er : Wenn ich zu dir nicht lieb bin, so bin ich zu mir selbst noch viel
unlieber.
Die Stimmung war aber den ganzen Abend etwas vertrauter. – Das Stück
übrigens ausgezeichnet.
29 ten I. V. M. zu Hause. N. N. bei Herma Artaria, die mir immer besser
gefällt. Mit A. telef Gespräche über die Proben im Burgtheater.
30ten Abend bei A. mit Frieda und ihrem Bruder. Das Essen unerlaubt
schlecht. Ich bemühe mich heiter und unbefangen zu sein. A. will Dienstag
plötzlich für 2-3 Tage auf den Semmering. Er teilt es mir in Anwesen¬
heit der Frieda mit, als ob er meinen Widerspruch fürchtete. Ich finde
es aber nur sehr klug und sicher erholend für ihn.
31ten von Ask. aufgefordert mit A. bei ihnen zu nachtma[h]len. Frieda, die
mir die Einladung übermittelte sagte ich zuerst – nein – da ich die Leute
eineinziges mal vor 1½ Jahren bei A. getroffen habe, aber da die Frau
Ask. mich noch selbst anrief, konnte ich nicht ablehnen.
Mittag die Kinder. Hery wieder mit ungeheuerlichen Plänen. Meine Nerven
zu schlecht, um auch das noch zu ertragen.
bin so schon 2 Nächte schlaflos trotz Schlafmitteln. Carry sagte
heute; er möchte das Geld von Rotschild und meine Geduld haben. Ja, – Ge¬
duld hab ich wo[h]l -
1 Febr. Bei Ank. sehr gutmütige freundliche Menschen. Soigniertes Haus und
Essen. Ich nahm vor dem Fortgehen 2 Rekresal um gut auszusehen. Das ge¬
lang mir. Auf der Heimfahrt war A. wieder von einer solchen absichtlichen
Steifheit und Kälte, dass mir ganz übel war, als ich zu Hause ankam.

[ckp883]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–2. Februar 1931

Ich nahm ein Schlafmittel. Um ½3 erwachte ich durch furchtbare
Schmerzen und hatte einen starken Gallenanfall. Ich hatte solche Angst,
dass meine Hausfrau das Stöhnen hören könnte, dass ich mir den klei¬
nen Polster in den Mund stopfte, denn ich hätte niemand öffnen können,
wenn jemand an meine Tür gekommen wäre. Gut, dass ich Papaverin bei
der Hand hatte, so dauerte es nur etwa 20 Minuten. A. heute um 12 Uhr
bei mir, sass starr und teilnahmslos an meinem Bett. Erst beim Fort¬
gehen fuhr er streichelnd über meinen Kopf und sagte: »Unglaublich,
wie hübsch du aussiehst, – auch gestern bei Ask.'s hast du fabelhaft
ausgesehen.« Ich brach in Thränen aus, all das Leid in mir löste sich
in einem Weinkrampf. Ich streichelte seine Hände und wir waren sehr
herzlich zu einander, so wie ich es mir immer wünschte.
Abend. Ich lag den ganzen Tag zu Bett, ging gegen Abend zu A., weil
Donaths auch hin kamen. Ich war sehr heiter und neckte mich mit D.
herum wegen A.'s Diät. Später zogen sich die beiden Herren zu einer
ärztlichen Besprechung zurück. Am Heimweg mit Ferry und Anny D.,
sagte Ferry: er finde A. physisch viel besser, auch A. habe ihm ge¬
sagt, dass er physisch nicht zu klagen habe. Nur seine Nerven seien
zerrüttet, seine Psyche etc.
Erst als ich allein zuhause war fiel mir das auf und dass Dr. D. mit
der Wiederholung dieser Aeusserung offenbar einen Zweck verfolgt hat.
Auch hat er gemeint, dass er mich in den nächsten Tagen zu sehen hofft.
Also offenbar eine Mission und offenbar hat sich A. in irgend einer
Art über mich beklagt. Mein Gott, ich werde noch wahnsinnig.
2.2. Ich frug heute Früh A. telefonisch, ob er sich vielleicht bei
Ferry über mich beklagt hat, da mir diese Aeusserung aufgefallen sei.
A. antwortete: »Beklagt – nicht so eigentlich. Ich habe nur über unsere
Beziehung gesprochen, weil sie zu dem ganzen Bild dazu gehört. Es ist
kein Grund daraus wieder eine langwierige Diskussion zu machen.« Ich
antwortete: »Du hast ganz recht, es wär auch ganz sinnlos.«

[ckp884]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–4. Februar 1931

Ich soll am Abend hinüber, weil die Hofrätin Z. und Frieda dort sind.
Am Abend sagte mir Frieda. A. sei so nervös, erkläre, er wolle nur Ruhe
und man dürfe keinerlei Forderungen an ihn stellen (ich möchte wissen,
was für Forderungen ich stelle) und es sei eine Verstimmung zwischen
uns. Das alles wieder weil ich erraten habe, dass er mit Dr. D. über
uns gesprochen hat. Denn ich hab ihm ja nicht ein böses Wort gesagt.
Aber jetzt bin ich wirklich am Ende meiner Kraft und Geduld. Morgen
oder übermorgen will er für 2-3 Tage Kurhaus Semmering. Ob diese
Höhe für ihn jetzt gut ist, ob man ihn allein fahren lassen kann -
ich weiss es nicht, aber ich sag nichts mehr.
3.2.1931. Vormittag. Nichts von A. gehört. Versuche zu Rudis Promo¬
tion zu gehen, aber wegen Studentenkrawallen war der Zugang zur Uni¬
verstät vom Ring aus unmöglich. Um 2 Uhr rief A. mich kurz an, teilte
mir mit, dass er eben auf den Semmering fährt und Freitag Nachmittag
zurückkommen wird. Nicht einmal der Mühe wert gefunden hier vorbei
zu kommen, nicht ein herzliches Wort. Was, was habe ich verbrochen?
Ich muss am Abend zu Anna. Fest für Rudi. Wie gern blieb ich zuhaus.
Schlafen – Schlafen, nichts wissen.
4.2.1931. Rief heute Dr. D. an und frug ihn, ob er seinen Onkel vor der
Abreise gesprochen hat. Er sagte: Ja, Montag Vormittag. (Also nach
meinem Morgengespräch mit A.) Und dass er mich aussertelefonisch
sprechen will. Ich bin um ½5 bei ihm, ich erwarte nichts Gutes.
4.2.1931. Also ich war bei Dr. D. Er sagte: »A. hat sich nicht über Sie
beklagt, aber er betont immer wieder, dass er eines erotischen Gefühls
nicht mehr fähig ist (als ob ich das verlangte), dass es ihn ennervie¬
re und quäle, dass Sie Zärtlichkeiten von ihm erwarten,dass er frei
sein will, zu tun, was ihm beliebt, ohne Rechenschaft ablegen zu müssen
etc.« Ich erzählte ihm die Vorgänge dieses Winters und er meinte, dass
er seelisch vollkommen auf meiner Seite stehe und dass es ein Marty¬

[ckp885]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–5. Februar 1931

rium sei, was A. mir zumute. Ich wollte A. mein Gespräch mit D. schrei¬
ben, ihn völlig frei geben und ihm schriftlich mitteilen, dass ich, da
er trotzdem ich ihm mein Herz, meine Nerven, meine Gesundheit gegeben
habe und mich lächelnd immer wieder in diese qualvolle Situation
hineingefunden habe und er sich trotzdem über unsere Beziehung be¬
klagt und angeblich darunter leidet, ich ihn eben vollkommen frei gebe
und meiner Wege gehe. D. beschwor mich, ihm das alles zu sagen und ja
nicht zu schreiben und dass er das Gefühl hat, dass noch alles gut,
ja vielleicht besser denn je werden könne. Ich glaube es nicht mehr.
War dann bei den Kindern zum Nachtmahl. Carry sagte, ich sehe so aus,
dass ich ins Bett gehöre.
5.2.1931. Wenn ich denke, dass A. mir am 1. Januar (laut Tagebuch) vorge¬
worfen hat, dass ich nicht gut zu ihm stehe und ich müsse doch endlich
fühlen, wie lieb er mich hat und ungefähr dasselbe sagte er mir noch
Sonntag Mittag, als ich im Bett lag und am Abend desselben Tages be¬
klagt er sich bei Dr. D. Ich weiss nicht mehr, was mit mir werden soll.
Vormittag auf eine Aufforderung hin bei Frau v.Zsolnay im Palais
Collalto. Manche Menschen sind noch sehr reich. Sie findet meine No¬
vellen entzückend, aber sie weiss nicht, ob sie ihren Sohn dazu bringen
wird sie zu verlegen. Wie nötig wäre es für mich!
Ein Komponist Hiller teilt mir telefonisch mit, dass er mein Gedicht:
»Wissen um den Tod« vertont hat und dass es am 28. im Industriehaus
mit Orchester und Sopran zur Aufführung kommt. Sicher eine Läpperei.
Hofrat Pollak (Friedas Bruder) bringt mir die Corday zurück, die ich
ihm zum Lesen gegeben. Findet es ein Werk von Rang, ausgezeichnet im
Aufbau etc., besonders die männlichen Szenen sehr dramatisch. Aber ich
bin müde, müde.-
A. hat in der Früh telefoniert (vom Semmering). Ein paar nichtssagende
Worte, dürfte morgen zurückkommen.

[ckp886]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–7. Februar 1931

Der Komponist Hiller war bei mir. Typus eines soignierten Gymnasial¬
professors, hat mir das Lied vorgespielt, aber ich habe keine Ahnung,
ob es gut ist, da er sehr schlecht spielt. Angeblich Aufführung am 28.
mit Orchester und einer Sängerin Munk, dann Indrucklegung als Orchester¬
stück und Beteiligung an den Tantièmen. Schlafmittel und zu
Bett.
6.2.1931. Vormittag Friedhof bei argem Schneefall, Sterbetag meiner
Mutter gestern gewesen. Ich bin mit sehr trüben Gedanken an diesem
Grab gestanden.
Abends
Eben ½7 Uhr Anruf A.'s, der zurück ist. Ich gehe 8 Uhr hinüber. Mein
guter Gott, lege mir die richtigen Worte in den Mund, denn so kann es
nicht weitergehen.
6.2.1931. Spät Abend. Immer dasselbe. Er will absolut keine Trennung,
niemand stehe ihm so nah, Ferry habe falsch verstand[en],er brauche nur
ein bescheidenes Mass von Freiheit (als ob ich es ihm jemals streitig
machte), seine Kälte nur Unzulänglichkeit, durch sein physisches Befin¬
den ausgelöst, keinerlei anderes Interesse vorhanden. Nehme ich meinen
Mantel und gehe zur Tür, schreit er wie wahnsinnig: »Bleib, bleib!«
Komm ich zurück, liegt er mit geschlossenen Augen da und ist stumm.
7.2.1931. Infolge von Schlafmitteln fast den ganzen Tag geschlafen. Mit¬
tag Harry, der jetzt wieder einmal nach Argentinien auswandern will. Als
er fortging war ich so müde, dass ich mich hinlegen musste.
Heute Früh telefonisches Gespräch mit Graf Thun-Wohlgemut, weil es ges¬
tern hiess, dass sie krank ist und nicht im »Gang zum Weiher« spielen
wird. Er sagte, sie spiele bestimmt und schien über meine Teilnahme sehr
erfreut.
7.2.1931. Heute sind es 8 Jahre!! Im vorigen Jahr schickte er mir noch
Blumen mit einer Karte: »Tausend Küsse Arthur«. Heuer nichts, obwohl wir
bei der gestrigen Auseinandersetzung davon sprachen, dass es 8 Jahre

[ckp887]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–13. Februar 1931

sind. -Voriges Jahr war ich an diesem Tag in seinem Schlafzimmer-
als Geliebte – heute soll ich, wenn ich Lust habe, zum Nachtmahl hinüber¬
kommen, weil Frieda zum Diktat drüben ist. Nein, -ich habe keine Lust.
8.2.1931. Er rief gestern um 9 Uhr an, warum ich nicht komme, er erwar¬
te mich doch. So ging ich also hinüber. Frieda war da und das Zusam¬
mensein daher harmlos.
9.2.1931. Im Kino bei Danton und nachher Meisl. Schrecklicher Abend.
Als ich aus meiner Erbitterung heraus über Dora Michaelis eine Be¬
merkung machte (über ihre seinerzeitige Intervention) strampelte er
im Auto mit den Füssen vor Wut. Und doch, wäre sie nicht gewesen -
Mittag Cary, Magdi. Dann ermattet am Diwan gelegen. Habe A. erklärt,
dass ich abend zuhause bleibe. Ich bin müde.
10.2.1931. An ein paar Aphorismen geschrieben. A. bat mich am Abend
zu ihm zu kommen. Ich kann mich nicht mehr freuen.
12.2.1931.Kostümprobe im Burgtheater (Gang zum Weiher). Unerhörte
Schönheiten in diesem Stück, aber Peinlichkeiten, über die man schwer
hinweg kommt. Sprach Wildgans und war bei Wohlgemut in der Garderobe,
da ich an einem ihrer Kleider etwas auszusetzen fand. Sie ist eine
liebe Person, Wirklich gut in ihren Rollen nur Hennings (Konrad).
teilweise Johannsen (Leonilda), Wohlgemut (Anselma). Onno (Sylvester
Thorn) kaum zu ertragen. Balser reizlos. (Aslan wär am Platz). Heine
(Sekretär) banal.
Gestern Abend mit Frieda bei A. genachtmahlt, der recht heiter war.
13.2.1931. Vormittag von A. abgeholt in die Generalprobe. Auch Anna
kam hin. Ich fand die Aufführung heute besser als gestern, wenn auch
noch viel auszusetzen wäre. Ich fürchte doch die morgige Première.
Es ist viel verworren, viel peinlich und ob das Publikum die Gewalt
der Sprache, die Schönheiten dieses Stückes als solches würdigen wird--
Trotzdem ich A. riet heute zuhaus zurbleiben, will er mich ins Kino
holen und nachher soupieren gehen. Wie soll man sich da in ihm aus¬

[ckp888]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 13.–18. Februar 1931

kennen! Gestern Mittag nach der Probe ass er bei mir. Als ich ihm beim
Fortgehen die Hand gab, zog er mich zärtlich an sich, küsste mich und
dankte mir für all meine Ratschläge. Am Abend rief er mich noch an.
15.2.1931. Gestriger Erfolg viel grösser als ich zu hoffen gewagt. Wenn
er mir gefolgt und die paar allzu peinlichen Stellen geändert hätte,
besonders den Schluss, dann wäre es bestimmt einer der grössten Erfolge
gewesen, die man sich denken kann.
Mit Dr. D. und Anny in der Loge. Nachher alle bei A. genachtmahlt.
A. sehr müde. Keine Premierenstimmung. Und doch war der Erfolg unum¬
stritten da.
Viele Anrufe. Die ersten Kritiken sehr gut. Hofrätin Z. rief mich mit
grosser Herzlichkeit an. Sie sagte: »Wer denn verdient heute angeru¬
fen zu werden, wenn nicht Sie.« Man ist wirklich schon erstaunt,wenn
ein Mensch Herz hat. Prof. Julius S. war gesern einen Moment in der Lo¬
ge, kühl und fremd zu mir wie immer. Vormittag mit A. kurze Zeit spa¬
zieren. Abend im Kino. Dann bei ihm. Er zeigte mir die ersten Entwür¬
fe zum Gang zum Weiher. Seine Art zu arbeiten ist merkwürdig.
Ich führte das ganze Stück auf ein Erlebnis in Schweden zurück, wo
er einem jungen ahnungslosen Mädchen beim Baden in Meer zusah. Er meint,
ich habe vielleicht Recht, obwohl ihm der Zusammenhang dieses Erlebnis¬
ses, das er auch in der Traumnovelle erwähnt nicht bewusst war.
Ich fühle mich physisch nicht sehr wohl.
16.2.1931. Carry Magdi zu Tisch.Garry mit einer Furunkel den ganzen
Nachmittag bei mir gelegen. Thermophor auf der Wange. Wenn Aerzte krank
sind behandeln sie sich besonders dumm. Ich müde bis zur Bewusstlosig¬
keit.
17.2.1931. Vormittag nur bei Marfeld wegen Film. Abend mit A.
18.2.1931. Mit A. bei Gie und Giin, Gastspiel Palasty, die gut tanzt,
sonst ungarisch und mies ist. Nachher Weissen Hahn genachtmahlt.

[ckp889]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–23. Februar 1931

Konversation und Kälte. Heute Arbeit und allein zuhaus.
19.2. Nachm. bei Beer-Hofmann. Corday durchgesprochen. Gute Ratschläge.
Angenehmes Zusammensein mit lieben Menschen. Er und sie beide sehr
nett. Das Haus prachtvoll. Abend Vorlesung Wildgans. Gedichte kann man
nur beim Selbstlesen beurteilen. Viele Bekannte. Frau Wohlgemut, Auern¬
heimer, Kuranda, Maria Mayer, die mich anjammert, dass sie nicht die An¬
selma spielen konnte.
20.2. Mit A. im Kino, dann Deutsches Haus elend genachtmahlt. Film:
Herr auf Bestellung. Oed und ordinär. Der ganze Abend fast unerträg¬
lich. Nachher noch Pathophonmusik zugehört, um die Zeit tot zu schla¬
gen. Kein freundliches Wort von seinen Lippen und ich bin müde – müde.
Sonntag geht er mit Familie Cl. zum Gang zum Weiher. Er hat vielleicht
geglaubt, ich werde auf diese Mitteilung reagieren. Aber ich denke nicht
daran. Mir ist alles wurst oder es ist Erschöpfung.
21.2. Mittag Kinder. Ueber Carry geärgert, der seine Furunkel ver¬
schlampt und elend aus sieht. Dann bei Thun-Kohlgemut. Sie sind von
der Corday begeistert, nur Bedenken, dass sie für die Rolle zu alt ist.
Sie will aber doch mit Wildgans sprechen. Hin und zurück in ihrem Auto.
Beide ausserordentlich sympathische Menschen.
22.2. Sonntag. Mittag auf seinen Wunsch bei A. Literarische conversation
(Corday etc.) A. scheint die Entfremdung unangenehm zu empfinden,
will mich beim Fortgehen auf die Augen küssen. Ich bin ablehnend.
Ich bin nicht für sinnlose Gebärden. Entweder oder. Für diese programm¬
mäsige Freundschaft und launenhaften Annäherungen bin ich nicht mehr zu
haben. Den ganzen Nachmittag und Abend allein zuhause gearbeitet. Aen¬
derungen im Sinn der Wohlgemut und Beer-Hofmanns. Ob ich etwas errei¬
che? Uebrigens heiser und wenig wohl.
23.2. Heiser und wenig wohl und möchte doch diese Woche gesund sein.
Mittwoch Pen-Klub-Abend für »Colette« und auch manches andere, was mir

[ckp890]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–27. Februar 1931

opportunistisch wichtig wäre. Vergnügen?? -
Carry eine Ablagerung der Furunkel in den Rippen. Bin noch rasch zu
ihm ins Spital gefahren, da ich selbst sicher morgen liegen werde. Er
hat 38 Temperatur, eine Incision möglich. Gibt jetzt selbst zu, durch
Verschlampung der Gesichtsfurunkel es verschuldet zu haben.
Umarbeitung der Corday zur Wohlgemut geschickt
24.2. Liege mit 38 Temperatur und Grippe zu Bett. Von Cary bessere
Berichte, wenn auch Incision noch nicht ganz ausgeschlossen. Mein
Befinden seelisch und physisch elend.
A. am Abend hier, obwohl ich ihm abriet. Wahrscheinlich wegen Radio.
Programm: Strauss-Lehar: Land des Lächelnds.Er hörte im andern Zimmer
zu. Dann nachtmahlte er. Dann sass er stumm wegstarrend an meinem Bett.
25.2. Carry im gleichen. Ich 37.4. Matt und hin. Gespräch mit Frau
Zsolnay. Wenig Aussicht für die Novellen. Um 3 Uhr Anruf Graf Thun.
Negativer Ausfall des Besuchs seiner Frau bei Wildgans. Stück zu episch,
will es nicht nochmals lesen. Jetzt fehlt noch eine Absage Benedikts
für meine Novelle, dann kann ich nicht einmal meine Versatzscheine aus¬
lösen.
26.2. Mein Befinden physisch und psychisch elend. A. Nachmittag einen
Augenblick bei mir. Ich weiss nicht wozu. Kälte und Entfremdung nehmen
zu. Ich erzähle A., dass am 28. das Konzert (mein vertontes Gedicht)
stattfindet. Er antwortet, er gehe mit seinem Bruder zum Konzert der
Lili Krauss. Carry geht es gottlob besser. Ich lese Schalom Asch.
27.2. (38 Temperatur). Heute Dejeuner bei Auernheimers für Colette. Auch
das versäum ich. A. geht allein. A. war übrigens auch bei Ferry zu
Tisch eingeladen (mit Lili Krauss), er hatte »leider« schon vorher bei
Auernheimer zugesagt.
Abend sich bei mir angesagt, weil im Radio »Die verkaufte Braut« war.
Ich musste dreimal aus dem Bett, um ihm das Radio einzustellen. Er hat

[ckp891]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27. Februar – 5. März 1931

kaum ein Wort mit mir gesprochen. Das Ende naht.
28.2. A. auf einen Sprung bei mir. Geht zu Tisch (trotz Diktiertag) zu
Julius, weil Lili Krauss dort ist. Am Abend ins Konzert Lili Krauss.
Im Industriehaus wird mein Gedicht »Wissen um den Tod« aufgeführt -
ich habe Harry gebeten hinzugehen, damit es doch jemand hört. Meine
Temperatur 37.4, meine Verfassung – - -
1. März. Bei A. zu Tisch mit Benedikt, Hofrätin Z., Gerty Hofmannsthal.
Ich war etwas taumelig auf meinen Füssen und durch viel Alkohol
geistig wenigstens frisch. Trotzdem glaube ich, dass die Hofrätin bemerkt
hat, dass A. und ich anders zueinander stehen.
2. März. Hochzeitstag meiner Eltern. Sturm und etwas Sonnenschein. Schlecht
geschlafen. Räume und ordne, um nicht zu denken und denke doch.
3.3. Bei Carry im Spital gewesen, erst jetzt erfahren, dass man ein
Abszess an der Rippe geöffnet hat (in Narkose). Man hat es mir verheim¬
licht, da ich mit Grippe doch nicht zu ihm hätte dürfen. Er ist gottlob
fieberfrei und fidel. Nachher mit A. in einem langweiligen Film und
jeder für sich nachhause. Heute sollen wir in die Oper (Opernball) und
ich will auch nachher zu mir nachhause, das Zusammensein ist zur Qual
geworden.
4.3. Der gestrige Abend war schrecklich langeilig. Wir haben keine
zehn Worte miteinander gesprochen und die Oper war auch öd. Nein, ich
mag nicht mehr. Bei Carry, den es gut geht. Heute Besuch bei Frau Clau¬
ser, die etwas leidend ist, dann zu Cary. Nachher will ich nachhaus.
Abend Carry Temperaturerhöhung, ich bin besorgt.
5.3. Carry Fieber. Nachmittag 39.5. Niemand weiss woher. Vielleicht eine
metastatische Bildung eines neuen Abszesses, vielleicht Grippe. Habe
noch eh ich es wusste jedes Zuzammensein mit A. abgelehnt. Von 2-7
bei Carry. Man darf nicht über Nacht im Spital bleiben. Es gibt Schlaf¬
mittel.

[ckp892]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–13. März 1931

6.3.1931. Derselbe Zustand wie gestern. Auch Prof.Sternberg hat ihn
angesehen, Temperatur 39.3 um 3 Uhr Nachmittag. Ich war von 1-5 bei
ihm. Ging fort, weil ich das Gefühl hatte Magdi will lieber allein mit
ihm sein. A. telefoniert wie eben andere auch. Zwei Abende, die ich
hier einsam verbringe,es kümmert ihn nicht. Wenn nur Carry bald ge¬
sund ist!
7.3.1931. Carry im gleichen, alles ungeklärt, ich bin verzweifelt. A.
Vormittag 10 Uhr bei mir. Explosion. Bessere Basis. Den ganzen Nach¬
mittag bei Carry, Schnee, Kälte, alles grau.
8.3.1931. Vormittag mit A. bei Carry. Julius kam einen Augenblick he¬
rein, sprach nicht ein Wort zu mir und ging nach zwei Minuten mit
seinem Bruder fort. Carrys Befinden trotz neuer Therapie ganz das¬
selbe. Chinin – Tropfclysma. Temperatur Nachmittag 39.2.
Abend mit A. im Kino (der darauf bestand), dann in einem Beisel genacht¬
mahlt. Meine Stimmung trostlos, Kälte und Schnee anhaltend.
9.3.1931. Nachmittag bei Carry. Temperatur um 3 Uhr 29.5. Abend 38.3
Abend rief mich Assistent Popper an, der mir sagte, dass er heute Carrys
Befinden günstiger beurteile. Ich sehe erst recht, dass ich mit meinen
Ahnungen Recht habe. A. wollte wieder ins Kino, aber ich bat ihn lie¬
ber zuhause bleiben zu dürfen. Er war sehr nett, kam herüber. Nachtmahl
wurde von der Sternwartestrasse und was ich eben zuhause hatte zusammen¬
gestellt. A. hörte Radio zu, meist mit geschlossenen Augen und ich
weinte.
12.3. Carry 40 Grad. Benommenheit. Julius kam Nachmittags nochmals, intra¬
venöse Injektion mir Argotrom, Was kann man da noch sagen.
13.3. War um 11 Uhr im Spital, da Morgentemperatur schon 39. Carry
erlaubte nicht, dass ich hinein komme, weil die Hausordnung Besuche vor
1 Uhr verbietet. Ging zwei Stunden vor meiner Türe auf und ab, bat
alle nichts von meiner Anwesenheit zu sagen.
Temperatur etwas gesunken. Gegen 1 Uhr kam A. und ging mit mir zu

[ckp893]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 13.–18. März 1931

Carry hinein, der einen viel besseren Eindruck macht. Ich durfte bei
ihm bleiben, so lange Magdi mit ihrem Vater essen war. Ich nehme es ihm
nicht übel, ich finde es so begreiflich, dass man nur die Frau, die
man liebt, bei sich haben will. Um 3 Uhr schickte er mich fort. Werde
am Abend noch telefonische Nachrichten bekommen.
14.3. Morgennachricht Carry besser. Morgentemperatur 38. Gestern Abend
bei A., der elend aussieht. Sorgen und Kummer, wohin man schaut. Heute
Abend Anna bei mir, guter Kerl.
15.3. Else über den Tag fort, bin von 1-6 bei Carry, um 3 Uhr 39.5. Ge¬
spräch mit Trude Bien, die mich beruhigt. Abend bei A., der etwas erhöhte
Temperatur hat. Dr. Donath zum Nachtmahl, der gestern einen Sohn bekom¬
men hat. Als er mich nach Hause begleitete, flehte ich ihn wieder an
etwas für A. zu tun.
16.3. Bei Carry. Wieder höhere Temperatur. Früh 39.3, Mittag 38.1, um
3 Uhr 40.1. Bin um 8 Uhr wie tot ins Bett gefallen.
17.3. 8 Uhr Früh. Anruf Dr. Siebner: Temperatur 39.3, Brechreiz, Carry
soll sehr verstimmt sein, psychisch leiden, das bemerke ich schon
seit 2 Tagen bei ihm.
17.3. Sehr böser Tag. Temperatur Vormittag 38.7, Mittag 36.3, Nachmittag
und Abend 39.7. Carry sehr matt und deprimiert, ich verzweifelt. Fuhr
zum alten Bloch mein Herz ausschütten.
Abend A. bei mir. Er ist sehr lieb und gut, sichtlich bemüht mir zu
helfen, aber er kann mir nicht geben, was er nicht fühlt und ich jetzt
mehr als je brauche. Ich bin allein.-
Ferry D. hat Arthur endlich wieder eine Diät verordnet.
18.3. Cary, Morgentemperatur 38.7. Als ich zu ihm kam war er etwas an¬
geheitert durch einen schweren alten Wein, den Tedy ihm gebracht. Später
schlief er. Dann wieder 39.7. Trotzdem der Allgemeinzustand besser
als gestern.

[ckp894]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–24. März 1931

Abends A. zuliebe im Kino »Stürme über dem Mont Blanc«, so traurig
und trostlos wie das Leben. Dann allein nach Hause.
19.3. Cary Bluttransfusion, nachher Schüttelfpost, 40 Grad, gegen Abend
Besserung, 36.9. Wenn ich nur hoffen könnte.
Bei A., der sehr lieb zu mir war. Musste so viel geschehen, um sein
Herz aufzurütteln.
20.3. Morgens Schüttelfrost, 40 Grad, sehr schlecht. Ich bin in Verzweif¬
lung. Abend 39.9. A. kurz bei mir. Ich wollte allein sein.
21.3. Besserer Morgenbericht, gut geschlafen, 38 Grad.–Mittag wieder
39.5 -, Brechreiz. Abend allein. Erster Frühlingstag!! Laue Luft, Sonne,
und dabei so schmerzlich.
22.3. Morgentemperatur 37.9 und grosse Mattigkeit. Gegen Mittag mit
A. kurzer Spaziergang, dann zu Carry, der frischer ist, Temperatur 38.3.
A. wieder zur Clauser, wo er zu Tisch gebeten ist, zum zweiten Mal in
dieser Woche! Aber alles was er tut liegt meinen Sorgen und meinem
Kummer zu fern. Er kann mir nichts nehmen, aber auch nicht mehr geben,
trotz aller Aufmerksamkeit und Liebenswürdigkeit- nichts. Es kommt
nichts aus dem Herzen, nur aus dem Gefühl von Schuld und Verpflichtung.
Ich täusche mich nur manchmal und dann fühle ich doch wieder die Wirk¬
lichkeit. Mein lieber Gott, mach Carry gesund!
23.3. Carry Morgentemperatur 37.9. Schwips mit Tokayer 1874 von einem
anonymen Spender, ich glaube von meinem alten Freund Globoznik, aber
Carry lacht mich aus und sagt: »Von einem einfachen Mann aus dem Ambu¬
latorium.«
Mittag 39 -39.2, leichte Uebelkeit. Im Ganzen Besserung. Am Abend mit
A. Kino »Afrika spricht«, dann allein nach Haus.
24.3. Früh 38.2-Mittag 39.5, aber Appetit und Allgemeinbefinden sehr
gut. Abend A. bei mir, sehr ermüdet von Filmgesprächen, Radio zuge¬
hört. Am 21. Mai sollen Heini und Ruth für 6 Wochen herkommen. Was steht
mir da wieder bevor. Auf Heini würde ich mich sehr freuen,obwohl

[ckp895]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 24.–31. März 1931

ich glaube, dass eine so lange Einquartierung für A. sehr anstrengend
ist. Aber was wird sich alles daran knüpfen?
25.3. Carry 38.5 Morgentemperatur. In der Nacht Bier getrunken nach¬
her Uebelkeit. Alle meine Ermahnungen eine gewisse Diät zu halten
sind vergeblich. Wie machtlos ist man!
26.3. Früh 37.7. Um ½4 38.9, entschiedene Besserung, noch wage ich nicht
mehr zu sagen. Gestern Abend mit A. aufregender Film »Südpolarflug
Bird«, dann nachhause jeder für sich. Kaltes Wetter. Heute Abend
Sternwartestrasse mit Frieda, Bruder und einem Herrn Thomasberger.
27.3. Schlechter Tag. Früh 38.7, Mittag arge Ueblichkeit, hohes Fieber,
später 39.2, aber bei schon besserer Verfassung. Allein mit Carry, der
sehr bedrückt scheint.
Abend mit A. bei dummen Film, da es das Einzige ist, was ihn zerstreut.
Dann bei ihm. Zärtlichkeit, die aber sehr müde scheint – vielleicht Mit¬
leid.
28.3. Gottlob Temperatur 37.6, wie ich telefonisch höre.–Nachmittag
wieder Erbrechen und Mattigkeit, Temp. 39.2. Abend allein zuhause.
Anna hat mich bei Carry geholt.
29.3. Früh 36.9, Mittag wieder 39.7, aber Allgemeinbefinden sehr ge¬
bessert, keine Ueblichkeiten. A. Mittag mit mir zu Carry und Magdi
zu ihrer Grossmutter begleitet. Ich bis gegen 4 Uhr bei Carry, der in
guter Stimmung war.
Abend mit A. im Kino »Liebe auf Befehl«, saudumm, dann bei ihm. Matte,
verlegene Zärtlichkeit.
30.3. Carry 37.6 Temp. A. mich erst um¼ 11 angerufen, weil die »Mas¬
seurin« bei ihm war.–Abend A. mich geholt. »Brüder Karamasoff«. Dann
nachhause. Cary Nachmittag weniger wohl, 39.2.
31.3. Cary wohler, aber ich bin noch sehr unruhig. A. Abends kurz bei
mir. Ich wie täglich ½1-4 Carry.

[ckp896]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–5. April 1931

1.4. Carry Früh 37.6., Mittag 38.7, später mehr. Abend Erbrechen.
Bei A. mit Beer-Hofmanns genachtmahlt.
2.4. Carry Früh 36.7.Mittag 37.5, entschiedene Besserung. Abend mit
A. bei »Ariane« mit der Bergner, fabelhaft, dann seit Wochen zum ersten
Mal Weissen Hahn genachtmahlt. Vormittag in der Stadt Begegnung mit
Globuznik, der Tokayer war doch von ihm!
3.4. Carry 36.7, später 36.4, Nachm. 37.6. Ich wage es nicht, aufzuat¬
men, – ich bin verschreckt und müde. A. gegen Abend kurz bei mir.
Karsamstag 4.4. Carry Früh wieder fieberfrei. Vormittag Frieda bei mir,
ehe sie zu A. geht. Ich war heiterer als seit langer Zeit. Vor dem
Fortgehen sagte sie: »Letzthin war ich wieder ganz unglücklich über
den Herrn Doktor, er hat gesagt, wie vereinsamt er sich fühlt, wie ver¬
ödet, dass er niemand zugehörig ist, ganz entwurzelt etc.« Ich nahm
sie bei den Schultern, sah ihr in die Augen und frug: »Warum sagen Sie
mir das?« – Sie war sofort beleidigt: »Ja, wenn Sie wollen kann man auch
nur conversation machen, über Wetter reden – man soll eben nicht so
viel reden, nicht aufrichtig sein.[« ](wär'sie's nur!) – »Es ist nicht
das erste Mal, dass Sie Dinge sagen, die mich verletzen müssen. Gerade
eine Zugehörigkeit zu mir hat A. wiederholt betont.« – Sie: »Ja, das
glaub ich, so für den Alltag, aber in einem höheren Sinn fühlt er sich
verödet, vereinsamt.« Alles was sie sagt, war etwas herzlos, aber es
ändert nichts daran, dass es mich tief gegen A. erbitterte. Warum
äussert er sich gegen sie in dieser Weise? – Ich habe sie mit Liebens¬
würdigkeit behandelt.
Nachmittag bei Carry. Temp. 3 Uhr 37.2. Ich danke Gott.
Ostersonntag. Gestern Abend in der Beckenbründlgasse am Weg ins Gürtel-¬
Kino gestürzt. Fuss verletzt, ich glaube aus innerer Nervosität; mich
noch mit A. ins Kino geschleppt, nachher verdammte Schmerzen. A.
brachte mich nachhause. Ich verbiss meinen Schmerz,

[ckp897]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 5.–12. April 1931

ging, schlaflose Nacht, Fuss stark geschwollen, Temp. 37.7. A. mit
Familie Clauser nach Thalheim. Ich habe ihm mein Befinden verschwie¬
gen, damit er sich nicht bemüssigt fühlt zurück zu bleiben. Anna,
Emmy Nachmittag bei mir.
6.4. Tagsüber zu Bett. Fuss besser, Temp.37.5, Gottlob mehr als Carry,
der seit 2 Tagen nur 37.1 hat. Abend Auseinandersetzung mit A., dem
ich schliesslich die Aussprüche Friedas erzählte und der sie natür¬
lich verleugnet. Was nützt das alles.
7.4. Carry geht es sehr gut. War bei ihm, wenn auch humpelnd. Abend
kurzer Besuch A.'s
8.4. Mit A. im Kino Chaplin, »Lichter der Großstadt«, dann bei Meisl
genachtmahlt. A. wieder mehr kühl. Bei Carry, dem es sehr gut geht.
9.4. Vormittag Stadt, da ich nichts mehr zum Anziehen habe und doch
einmal Frühling werden wird. Vorläufig unentwegt Kälte. Nachmittag
1½ Stunden Frieda diktiert, kein Wort über A. gesprochen. Dann Tante
Clara. Abend A. ganz kurz, ehe er zu Louis Friedmann ging.
10.4. Vorm. mit A. in der Stadt, dann wegen Umtausch der Lampe, die
ich ihm zu Ostern geschenkt habe und die nicht seinen Beifall hat.
Dann mit ihm bei Carry, dem es gottlob täglich besser geht.
12.4. Mittag bei Carry. Abend mit A. bei »Die Million« (übertriebener
Erfolg dieses Films[).] Dann zum Nachtmahl bei A. Sehr öd, aber ich sag
nichts mehr. Das Mitleid wegen Carry ist Gottlob vorbei und so ist
eben weniger da. Abends mit Frau Clauser im »Bauerngeneral«, zu dem
sie uns eingeladen hatte. Gute Vorstellung, hübsche Musik von Strauss,
Rita Georg und Marischka famos. Dann im Imperial soupiert. Immer hat
sie Herzzustände, wenn sie mit uns zusammen ist.
11.4. Carry liess mich heute bitten nicht zu kommen, da sehr viele
Besuche angesagt sind. Vorm. Stadt, wegen meines Fusses recht be¬
schwerlich. Abend mit A. Kino »Marokko« mit Marlene Dietrich und

[ckp898]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–16. April 1931

Monjou, einer der besten Films, dann jeder für mich zuhause.
13.4. Vorm. Stadt, mein Fuss mir sehr hinderlich. Abend bei A., wo
Herr Alt die Lampe vorführte (Hängelampe). A. benahm sich grotesk,
aber ich behielt Haltung, der Arme weiss ja nicht, was er will. Als A.
einen Augenblick aus den Zimmer ging, sagte Herr Alt zu mir: »Erlau¬
ben Sie mir, gnädige Frau, Ihnen zu sagen, dass Sie mich entzücken.«
Ich antwortete: »Nein, ich erlaube nicht.« worauf er murmelte: »Ver¬
zeihen Sie mir!« -Komisch, aber ich glaube mancher würde sich wundern,
wenn er A. zuhörte.–-
14.4. Mit A. in der Stadt, der mich damit offenbar belohnen wollte
wegen gestrigen guten Verhaltens, aber er sah so furchtbar schlecht
aus, dass sich mir das Herz zusammenkrampfte. Die O. hat ihn in der
Früh angerufen und ihm über die Ehe Heinis Ungünstiges mitgeteilt.
Wozu? Dieses Weib will sich nur wichtig machen.
Abend zuhause, bin müd und traurig, Wetter elend. Mittag bei Carry.
15.4. Lange bei Carry, der sehr vergnügt ist, obwohl er gestern Abend
37.4 hatte. – Abend mit A. Kino »Blauer Express«, kein sehr guter
Film, Nachher Pilsenetzer (Hotel Regina) genachtmahlt. A. kalt und
nervös, die Luft eisig. Abend im Bett langes telefonisches Gespräch
mit Egon Wellecz über Carry. Carry hat mir erzählt, dass die Familie
W. mich jetzt mehr schätzt, bei Egon sei es schon immer der Fall ge¬
wesen, aber jetzt habe mich auch Emmy sehr gern.
16.4. Vormittag in der Stadt herumgekumpelt (mit Fussschmerzen) wieder
wegen Frühjahrskleidern, habe zu nichts Lust. Bin grenzenlos müd. Um
6 A. auf eine Stunde, allerlei Gespräche, sieht etwas besser aus. Beim
Fortgehen hauchte er einen Kuss auf mein Haar und war ärgerlich, weil
ich etwas spöttisch lächelte. Wie oft lächle ich nicht und verzieh
keine Miene.-
Ich weiss nicht, was ich habe, ich bin doch so glücklich, dass es Garry

[ckp899]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–20. April 1931

gut geht, aber ich bin doch so entsetzlich müd, dass ich am liebsten im
Bett liegen und schlafen möchte. Und dabei sehne ich mich nach Leben
und Bewegung, ich kann nur nicht mehr weiter.
17.4. Vorm. Friedhof, Sterbetag meines Mannes, ich gehe hin, weil nie¬
mand mehr sich um ihn den »Vielgeliebten« kümmert und er mir leid tut.
Dann bei Carry, der in strahlender Stimmung ist, gestern eine Stunde
ausser Bett, heute schon Vor- und Nachmittag.
Habe heute Früh endlich Clausers eingeladen für Mittwoch oder Freitag
Abend (wann der Mann eben frei ist), nachdem ich mich Auernheimers
versichert habe, da A. diese Zusammenstellung endlich billigte. Am
Nachmittag teilt mir A. mit, dass er Auernheimers für mich ausgeladen
und für übermorgen Sonntag zu sich gebeten hat und ich soll Clausers
auch zu ihm bitten. Dieses Vorgehen ist unwahrscheinlich, denn er weiss
sehr genau, dass der Mann der Cl. am Sonntag fast sicher auf der Jagd
ist und ausserdem hindert er mich seit vorigem Winter mich bei diesen
Leuten zu revanchieren. Ich sehe Sinn und Zweck nicht, aber ich sage
nichts mehr, ich bin zu müd. – Abend im Kino »Oberst Redl«, dann Re¬
staurant Weisser Hahn. Kein Wort über Einladung gesprochen, wozu?
18.4. Mit Frau Clauser telefoniert, ihr gesagt, was A. getan hat, dass
ich völlig unschuldig bin und nicht klar in der Sache sehe, aber dass
ich jede Aufregung vermeiden will wegen A.'s Nerven, vielleicht finde
er es bequemer so. Sie sagte, es sei ihr ein wenig unangenehm wegen
ihres Mannes, der wirklich am Sonntag auf der Jagd sei und denken könn¬
te, A. wollte ihn nicht sehen, aber sie komme und betrachte sich als von
mir bei A. eingeladen. Ist sie falsch, – was ich noch nicht glauben will -
dann die Hundspeitsche! -Regen, Kälte. -Gottseidank Cary geht es gut.
Harry zu Tisch bei mir. Wir haben uns nicht viel zu sagen.
20.4. Gestriges Mittagessen bei A. (Frau Clauser ohne Gatten), Auernhei¬
mers, Beer-Hofmanns. Frau Clausser wurde bei Tisch schwindlig. Ich

[ckp900]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 20.–22. April 1931

bemerkte es, führte sie ab, legte sie in A.'s Arbeitszimmer auf den
Divan. Sie klagte über Herzustände (Man wird glauben, sie sei in der
Hoffnung), meinte sie. Später holte ich sie wieder. Ich kenne mich da nicht aus.
Situation für mich scheusslich. Auernheimers bedankten sich für die
Einladung bei mir, Beer-Hofmanns sahen sich verdutzt an.
Abend mit A. im Kino, (höchst langweilig), dann bei ihm genachtmahlt
(von quälender Oedigkeit), ich sag kein Wort. Heute brachte man mir von
drüben die Lampe zurück.
Mittag bei Carrý, dem es Gottlob famos geht. Er findet meinen Fuss nicht
sehr gut, entzündete Stelle. Ich liege schon um 7 Uhr im Bett, ein Atom Tem-
peratur.
21.4. Regen,Kälte, wie alle Tage. Ein Kastanienbaum vor dem Fenster hat
Knospen zun Aufplatzen, an den Sträuchen grüne Spitzen, das ist der Früh¬
ling!!
Es ist eine Trägheit und Lustlosigkeit in mir, die mich ekelt, keine
Möglichkeit zu arbeiten. Wenn ich zuhause bin lieg ich am Divan. Ei¬
gentlich halbwegs wohl fühl ich mich nur bei Carry, obwohl er trotzig
ist wie ein kleiner Bub und im Grund doch nur die Magdi braucht.
Vorm. in der Stadt Mantel probieren, traf in der Elektrischen Frau
Dr. Reik, die mir erzählte, dass ein Oberlandesgerichtsrat Szetely (oder
so ähnlich) für meine Romane schwärmt und dass ich überhaupt die
Schriftstellerin für ihn bin. Ich glaub, ich werde nie mehr etwas
schreiben können.
22.4. Gestern Abend mit A. bei »Liebling« im Josefstädter Theater
(Géraldy), ganz amüsantes Stück, könnte aber nach dem 3. Akt zu Ende
sein. Nachher im Weissen Hahn genachtmahlt. Conversation und Kälte.
Ich kam in einem Zustand völliger innerer Zerbrochenheit nachhaus.
Den ganzen Vormittag zuhaus. Zu Tisch Fredi, Harry, dann zum letzten Mal
bei Carry im Spital. Morgen geht er nachhause. Am 30. wollen die

[ckp901]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–26. April 1931

Kinder nach Lugano fahren. Ich danke Gott, – der göttlichen Macht, die
ich fühle, ohne sie zu kennen.
23.4. Die Ehe Ruth-Heini scheint schon erledigt zu sein, Heini hat
seinem Vater geschrieben, genau das getan, was ich durch Dr. D., (der sich
nicht meldet) verhüten lassen wollte.
Abend mit A. Kino bei »Sturm in Wasserglas«. Er ist nervös, unfreund¬
lich. Wir gingen dann Jeder für mich nachhause nachtmahlen. Er be¬
gleitete mich bis zu meiner Tür (zu Fuss), obwohl ich noch hinke
nahm er nicht einmal meinen Arm. Mir ist oft, als müsse ich auf und
davon.
24.4. Die Kinder Carry – Magdi zu Tisch zum ersten Mal seit 2 Monaten.
Die Sonne nicht so intensiv als ich gewünscht hätte, damit Carry
in der Sonne sitzen könnte; sie sind Beide lieb und herzig. Wenn wir
nur Alle etwas mehr Geld hätten.–Mit A. Abend bei »Nora« mit Sybille
Binder, dann bei Meisl genachtmahlt. Das Stück bleibt wundervoll. Der
Abend quälender und öder noch als alle früheren.
25.4. Mittag carry, Magdi, Harry. Carry sieht schon viel besser aus.
Er sagte, ich hätte es viel nötiger auf Erholung zu gehen. Mit A. ge¬
reiztes telefonisches Gespräch, da ich mich weigere morgen Abend
mit Dr. D. und Frau bei ihm zu nachtmahlen. Dr. D. hat sich elend gegen
mich benommen und bei meiner Gereiztheit und Nervösität ist ein Zusam¬
mensein sinnlos. A. kam herüber und es wurde daraus leider wieder
eine Auseinandersetzung, die ich so lange verhütet habe. Ich weinte, -
er war gerührt und nützen wird es doch nichts. Ich sagte ihm, ich halte
dieses Leben nicht mehr aus. Wenn er nicht anders wird, so werde ich
unserer Beziehung ein Ende machen. Ach, was sagte ich ihm alles!
Sonntag, 26.4. Vorm. mit A. in den Dornbacher Park gefahren und eine
Weile spazieren gegangen. Frühling um uns und wir beide müde, zerbro¬
chen.–Abend mit Dr. D. und Anny, mit Humor erledigt, – was bleibt mir

[ckp902]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 26.–29. April 1931

anderes übrig?
27.4. A. mich in der Früh eher brummig angerufen. Dr. D. sagte mir
gestern am Heimweg (Anny war dabei), A. sei sehr nervös und neurasthe¬
nisch, fühle sich sonst aber sehr wohl. Er habe ihm geraten für ein
paar Tage fortzugehen, auf den Semmering etwa, ich ahne nicht
ob mit oder ohne mich.
Heute Mittag die Kinder und Trude Bien zu Tisch, die sich während
Carrys Krankheit fabelhaft bernommen hat. Abend allein.
28.4. Heute Abend mit A. bei Ronacher. Fades Programm und ich fühlte
mich physisch und seelisch nicht wohl. Dann Hotel Krantz (Majolika-
Saal). Ich machte krampfhaft Konversation. A. sichtlich verlegen.
Endlich frage ich, da er immer von seiner »Erschöpfung« spricht, was
Ferry ihm eigentlich verordnet hat. A.: »Er hat an Gastein gedacht,
aber ich denke nicht daran, werde nur vielleicht für ein paar Tage al¬
lein fortgehen.« – ich sage nichts als »so« und spreche weiter weder
verstimmt noch in einem andern Ton als bisher. Aber sein schlechtes
Gewissen lässt ihm keine Ruh. Im Wagen geht es los; es sei kein
Grund verstimmt zu sein, weil er vielleicht für ein paar Tage auf den
Semmering gehe etc. Er quält mich so lange, bis ich losbreche. Jeder
Mensch frage mich, ob er nicht mit mir eine kleine Reise machen würde,
wo ich so elend aussehe und Frieda hat mir vor Wochen gesagt, dass
er diese Absicht hat. Er leugnet. Ich empfinde das Elend unserer Be¬
ziehung nicht um ein Atom stärker seit er mir diese Mitteilung gemacht
hat als vorher. Er: »Es ist doch keine schlimme Absicht dabei.« Ich:
»Es genügt wohl nicht, dass du nach diesem Jahr, das hinter mir liegt,
nichts gegen mich Gerichtetes tust, du hättest eben etwas für mich
tun müssen. Du bist entweder nicht normal oder bösartig.«
29.4. Quälende telefonische Gespräche ohne Resultat. Mittag die Kin¬
der noch zu Tisch, die morgen abreisen. Nachm. bei Hedwig, Abend allein.

[ckp903]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. April – 2. Mai 1931

30.4. Heute Früh Anruf A. Ich ersuche ihn mich erst Sonntag wieder
anzurufen, um der »Sanierung seiner Nerven« und Seelenhygiene von der er immer spricht nicht im Weg
Weg zu stehen und ohne damit seinen Abstecher auf den Semmering
damit beeinflussen zu wollen. Er soll mich indessen als abgereist be¬
trachten. Er: (darauf) »Vielleicht ist das wirklich gut.«
Bei den Kindern Abschied nehmen. Ich bin allein. Am Abend in meinem
kleinen Garten herumgerannt. Ein goldener Vollmond glänzte am blauen
Abendhimmel.
1.5. ich höre nichts von ihm. Die leise Hoffnung, dass er doch anrufen
wird ist verflogen. Wie konnte ich auch denken, dass er sich melden
wird. Er hat meinen Vorschlag sofort ohne Einwand angenommen. Er
braucht angeblich »Ruhe«, »Einsamkeit«, und dann erzählt er Andern, wie
er unter seiner Einsamkeit leidet (siehe Frieda), wenn er es auch dann
wieder ableugnet. Ein kühler, windiger Frühlingstag. Die Sonne wird
immer wieder von Wolkenfetzen verdrängt. Zweimal für eine Viertel¬
stunde fortgewesen, meine Hausfrau seit zwei Tagen fort, ich bin allein
im Haus. A. weiss das alles, weiss in welchem Zustand meine Nerven
sind, aber er hat meinen Vorschlag angenommen, ja er sagte sogar, dass er
voraussichtlich nächste Woche auf den Semmering fährt.-Wenn er noch
hinzugefügt hätte: aber später will ich mit Dir zusammen eine Reise
machen, – aber Gott behüte sich festzulegen – sich zu etwas verpflichten.
Und dabei behauptete er vor 5 Tagen bei unserer Auseinandersetzung,
dass er nur mich liebt und niemand ihm so nahesteht.
Er liebt mich vielleicht wie die alte Lampe in seinem Zimmer, von der
er sich auch nicht trennen konnte, aber ein Menschenherz kann man nicht
einfach so hängen lassen.
2.5. Ich war gestern gegen Abend allein im Kino, um die Zeit totzu¬
schlagen. Der Film »Einbrecher«, so elend, dass er mich nicht von meinen
Gedanken ablenkte. Am Heimweg ½10 vor seinem Haus vorbei. Alles fin¬
ster, nur in der Küche Licht. Wo mag er sein? – Heute Vorm. Stadt,

[ckp904]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–4. Mai 1931

will Nachmittag zu Wellesz und bin um 7 Uhr bei Dr. D. angesagt.
Eben von Dr. D., der mich sehr bedauert. Ich sol[l] A. einfach als einen
verschrullten alten Mann betrachten. Das ist leicht gesagt. Dann rät
er mir wieder für einige Zeit fortzugehen. Ich sagte: Nein! Die
Verschlechter[u]ng und Trostlosigkeit ist nur durch die vorjährige
sechswöchentliche Trennung gekommen. Wenn ich gehe, – dann eben auf
immer. Er (Dr. D.) behauptet, dass diese viertägige Trennung schon eine
Klugheit von mir gewesen sei und sicher von guter Wirkung
Morgen soll A. anrufen, vederemo!
Nachmittag bei Wellesz, mich physisch wenig wohl gefühlt.
3.5. Heute Früh Anruf A. Recht freundlich, will mich um 11 zum Spazie¬
renfahren holen. Dr. D. hat ihn gestern noch angerufen (ich hatte es
ihm verboten) und sehr nett von mir gesprochen, er will mir darüber
mündlich erzählen.
3.5. Abend. Der heutige Tag schlimmer denn je. Nach herzlicher (schon
zu viel gesagt), freundlicher Begrüssung Spazierfahrt mit Konversation.
Abend Theater »Hauptmann von Köpenick« (interessantes Stück, Thaller
ergreifend), dann Hotel Krantz Majolika-Saal. A. eisig, stumm, unausge¬
setzt gereizt, trotz meiner Bemühungen ein Gespräch aufrecht zu erhal¬
ten, bis ich ihm sage, ich werde morgen wieder nicht vorhanden sein.
Dann lenkt er mühsam ein. Wir fahren stumm und steif wie immer nach
Haus. Vor dem Haustor sagt er: »Ich ruf erst morgen Nachmittag an.«
Ich sage: »Gut, schlaf wohl.«
Und jetzt sitze ich da und weine, und weiss mir nicht zu helfen. Nur
fort – fort.
4.5. A. rief schon um 8 Uhr Früh an. Ich soll sein gestriges Benehmen
verzeihen, er sei so reizbar. Ich antwortete sehr freundlich: »Wenn
du das einsiehst, brauchen wir nicht mehr darüber reden.« Er meinte,
es käme von physischen Unbehagen. Ich glaube das nicht, wenn ich auch
erwiderte. Wenn man Rindsgyulasch, darauf Gansleber und Butterbrot

[ckp905]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–6. Mai 1931

mit Schnittling essen kann, fühlt man sich nicht schlecht.
Dr. D. sagte mir auch gestern »sein Verhalten gegen Sie hat mit seinem
Gesundheitszustand nichts zu tun.« Ich habe allerdings manchmal das
Gefühl, dass er nicht mehr normal ist.
Heute Vorm. Stadt. Nachmittag nach zwei Jahren Puthon bei mir. Wir
plauschten zwei Stunden. Er hat eine Wärme und Herzlichkeit, die A. nie
aufbringt. Ich erzählte A. natürlich, dass er da war, als er mich um 8
Uhr anrief, nur um über Filmangelegenheiten zu referieren. Bin heute
viel in der Sonne gesessen.
5.5. Vorm. Stadt. Abends sollen wir zu »Bumberry« mit Adele Sandrock
als Gast gehen.
Abend. Stück recht amusant, aber nachher – - Es wird immer qualvoller.
6.5. Ich habe heute etwas Schreckliches getan. Ich gäbe viel darum,
wenn ich es ungeschehen machen könnte. A. sagte gestern Abend wieder:
»Ich ruf erst Nachmittag an«. In meinem Misstrauen ging ich um 10
Uhr fort, die Türkenschanzstrasse hinunter. Von der Ecke aus sah ich
ein Taxi vor seinem Haus stehen. Ich warte fünf Minuten. Da
kommt ein weibliches Wesen aus dem Haus, steigt ein, fährt fort. Ich kann
aus der Entfernung ihre Züge nicht sehen, aber ich weiss nicht mehr, was
ich tue. Ich läute an seiner Türe. Trotzdem Minna meint, der Herr Doktor
sei noch nicht angekleidet, verlange ich zu ihm. Er empfängt mich im
Schlafrock über dem Nachthend, da ich dicht hinter Minna sein Zimmer
betrete. Verlegen-erstauntes Gesicht: »Du? Wieso?« – Ich sage nur:
»Ich möchte nur wissen, wer die Person ist, die Dich eben verlassen hat«
und breche zusammen. Zwei Stunden Szenen.
Ich habe mich zu tief erniedrigt, als dass er oder ich es vergessen
könnten. Er schwor bei allem, was ihm heilig ist, »die Masseurin« und
sie habe sich das Auto kommen lassen, um in einen andern Bezirk zu fah¬
ren. Ich sagte, ich weiss, daß ich mich unwürdig benommen habe, dass ich

[ckp906]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6. Mai 1931

aber so unglücklich bin, meine Nerven so herunter, dass ich einfach
nicht mehr weiss, was ich tue. Und dann wieder die Szenen, wie sie schon
ungezählte Male da waren, nur noch viel schlimmer. Will ich gehen,
keucht er und rauft sich die Haare, kniee ich vor ihm und bitte ihn
einzusehen, dass es so nicht geht, dann ist er starr wie eine Mauer.
Ich habe schluchzend die Hände aufgehoben und ihm gesagt, wenn du
nicht anders zu mir sein kannst, dann lass mich doch endlich gehen.
Er sitzt da wie aus Stein. Er kann nicht mehr geben, als er hat, sein
Alter, ich soll mich auf Freundschaft umstellen. Mein Gott, ja, was will
ich denn, eine Freundschaft des Herzens und Ehrlichkeit, doch nicht
dieser Zustand voll Qual und Pein. Ich bin wie ein Dieb aus dem Haus
geschlichen, damit niemand mein verheultes Gesicht nicht.
6 Uhr Abend. Er hat angerufen, will um 7 herkommen. Aber jetzt bin
ich voll Angst. Was wird er mir sagen? Irgend ein neues quälendes
Programm. Ich werde stillhalten.
Während er da war ging draussen ein arges Gewitter nieder. Wir sprachen
wenig. Er meinte nur, ob ich nicht für ein paar Tage nach Baden hinaus
will, er würde mich in 5 Tagen wenigstens zweimal besuchen kommen. Ich
sagte, dass jetzt meine Nerven dem Alleinsein an einem andern Ort nicht
gewachsen sind, dass ich mir davon keine Erholung verspreche. »Dann,«
sagte er »gehe ich für 2-3 Tage auf den Semmering.[« ]Ich ant¬
wortete, dass ich das für das Richtigere halte. Nachher Radio trotz
entsetzlicher Nebengeräusche. Um ½9 als er fortging bat ich ihn, was
ich am Vormittag getan habe, zu vergessen. Er antwortete: »Es ist schon
vergessen". Leichter Kurs auf meine Wange, den ich ebenso erwidere.
Er sah erschütternd schlecht aus, ich warf mich nachher ins Bett.
Elende Nacht, trotz Schlafmittel um ½3 Uhr mit einem Schrei erwacht,
geträumt, dass eine alte kleine Frau im Dunkel des Zimmer an meinem
Bett stand. Nachher schlaflos bis ½5. Nochmals Phanodorn. Irrsinnige
Fliegeträume bis ½7 Uhr.

[ckp907]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–9. Mai 1931

[V]orm. Besuch von Frau Dr. Reik. Mittag Fredi, dessen 6 Bilder im Ha¬
genbund angenommen sind. Schönes Wetter. A. nur belangloses Telefon¬
gespräch, mein Befinden miserabel.
8.5. Es ist kein Zweifel, ich habe wieder den Dickdarmkatarrh vom
letzten Sommer und unentwegt Schmerzen in der Gallengegend. Aber ich
bin schon so herunter, dass ich nicht mehr viel aushalten werde. Mein
Gewicht nur mehr 54.35 in stärkerer Kleidung als im Vorjahr. Traf A.
in der Stadt, der behauptete auf den Graben gekommen zu sein, um mich
zu treffen. Nachher traf ich wie verabredet Frieda, um ihr bei der Wahl
einer Blouse behilflich zu sein. Habe ich übrigens gestern Nachmittag
nach langer Zeit Biographie diktiert. Kein Wort über A. Ich bin über¬
zeugt, dass sie durch A. völlig über alles orientiert ist und Schweig¬
gebot hat.
9.5. Gestern Abend Kino »Kaiin« und dann nach langer Zeit »Linie« ge¬
nachtmahlt. Stille und Müdigkeit. Nachher auf seinen Wunsch noch
im Pathephon Musik zugehört. Ich hatte Schmerzen und war froh, als
ich zuhause war. Heute Vormittag Stadt, Marfeld, Leitner, Egon Pollak
(Bodenkredit) und Paula Beer-Hofmann getroffen. Paula mir viel Liebes
über meine Novelle »Mütter« gesagt. Es wird wohl das Letzte sein, was
ich geschrieben habe, ich kann mir nicht vorstellen, dass ich je wie¬
der richtig arbeiten werde.
Mittag Harry. Heute weniger unausstehlich. Nachmittag bei Hagenbund¬
eröffnung. Fredi 6 Bilder, unter denen mir der »Mann mit der Pelzmütze«
und der »Kellner« am liebsten sind. Um 7 Uhr rief A. an, ob ich nicht
mit ihm ins Kino will. Ich war zwar eher müde, wollte aber nicht Nein
sagen. Kriegsfilm mit Buster Keaton. Teilweise lustig, aber gleich¬
zeitig blasphemisch. Dann gleich nachhause und zu Bett. Elend geschla¬
fen, ab ½5 Uhr Früh Schmerzen. Wetter gestern regnerisch, heute windig,
kühl, unsicher, welch ein Frühjahr!

[ckp908]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 10.–14. Mai 1931

Sonntag, 10.5. Ganzen Tag allein mit Schmerzen und Unbehagen. Ich fühle,
dass ich krank bin. Am Abend mit A. bei David Golder (guter Film,
besser als der Roman). Dann mit Dr. D. und Anny bei A. genachtmahlt.
Auch am Heimweg mit Dr. D. kein Wort über A. gesprochen. A. erwähnte
wieder, dass er für ein paar Tage, 2-3, auf den Semmering will, voraus¬
sichtlich Dienstag.
11.5. mein Befinden immer schlechter. Ab ½5 Uhr Früh zwei Stunden Darm¬
zustände, dann Bewerung, resp. Stillstand. Dasselbe nach
Tisch. Ich schleppe mich Vormittag zum Friseur da Abend Gesellschaft
bei A. ist. Nachmittag lang hinausgeschobener Besuch bei Baronin Gutt¬
mann (eher fad). Dann holen mich Hermine P. und Tochter,bringen mich
per Auto nachhause. Ich klapperte vor Kälte. Abend bei A. Recht unge¬
mütlich, wie immer wenn Jakob W. und Gattin da sind. Ausser ihnen
Egon und Emmy R, Gerty Hofmannsthal.
Die Minna stellte komischerweise den schwarzen Kaffee vor die Martha
W. und die entschuldigte sich sehr taktlos bei mir, sie sei daran un¬
schuldig, anstatt einfach dieses Amt, das ihr nicht zukam, abzulehnen.
Nach Tisch kam sie nochmals zu mir, um ihre Unschuld an diesem »faut
pas« zu beteuern und unterstrich dadurch noch mehr, dass man sich
schlecht gegen mich benimmt. Aber ich sagte, es sei ganz belanglos.
12.5. Heute Früh sagte mir A. am Telefon, dass er erst am Mittwoch auf
den Semmering fährt und über seinen Geburtstag fort bleibt. Ich ahnte,
dass er aus diesem Grund die Reise hinausschiebt. Mich wundert nichts
mehr. Er nahm mich Vormittag in die Stadt bis zur Creditanstalt mit,
wo eine Art Run war, weil die Zeitungen heute unerwartet die staatliche
Stützungsaktion dieses Institutes melden. Nichts steht mehr fest.
Mittag bei Anna, dann Ordination beim alten Bloch, da ich mich zu elend
fühle. Strenge Diät. Abend Otto und Emma bei mir, liebe Menschen, beson¬
ders Otto. Welch ein Unterschied an Duldsamkeit und Güte.
14.5. Gestern Vormittag wegen elendem Befinden zuhause in der Sonne

[ckp909]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–15. Mai 1931

gelegen, 5 Uhr A. zur Bahn gebracht. Er nahm mich im Vorbeifahren mit,
ohne heraufzukommen, wohl um jeden wärmeren Abschied zu vermeiden. Bei¬
derseitige Stimmung verkrampft und unleidlich. Ich starke Schmerzen in
der Galle. Er frug: »Tut dir was weh?« – ich antwortete[: »]es ist wohl ganz
uninteressant, ob mir etwas weh tut oder nicht.« Wenn man sich so gegen
einen Menschen benimmt, dann braucht man nicht mehr zu fragen, ob ihm
was weh tut. Aber so viel sagte ich nicht, in meiner Antwort lag das
alles drin.
Nachher bei Hedwig, wo Bertha und Eduard B. (seit 20 Jahre nicht gesehen)
waren. Ich hatte anfangs solche Schmerzen, dass ich einen Gallenanfall
fürchtete, mit Atropaverin coupiert.
Heute Vormittag bei Krupnik ein Kleid, bei Eisenstädter einen Mantel
erstanden, fertige Sachen, da es mir an Nerven fehlt zu probieren. Nach¬
mittag bei Clara Hatvany, wo ich Gina Hötzendorf, die Witwe vom berühm¬
ten Conrad Hötzendorf kennen lernte. Sie erzählte, wie glücklich sie mit
ihm war. Sie war Mutter von 6 Kindern, als sie sich von Baron Reining¬
haus scheiden liess, um ihn zu heiraten. Er war Geliebter, Freund und
Vater für sie, wie sie sagte. Warum ist es manchen Frauen vergönnt so
glücklich zu sein?
15.5. Heute sein Geburtstag. Er rief in der Früh an. Ich frug, ob es
mir gestattet sei ihm alles Gute zu wünschen. Er antwortete: »Es
ist gestattet«. Sonst kurzes, kühles Gespräch. Er war gestern an [Pinken]¬
kogel, empfindet den Aufenthalt sehr angenehm, ruft morgen wieder an.
Er sagte nicht, wann er zurückkommt und ich frug nicht.
Vormittag Stadt, noch einige Besorgungen machen. Nachmittag Ida K. Wir
sassen auf der Terrasse und sprachen von alten Zeiten. Und wieder ein
Tag vorbei.

[ckp910]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–19. Mai 1931

16.5.1931.
Wieder Anruf A. genau so kühl, belanglos. Er kommt morgen Sonntag ohne
Angabe der Stunde und ich soll mich in keiner Weise binden, über die Zeit
verfügen.– Ich habe das Gefühl, dass er schon heute zurück sein wird und den
Abend für sich haben will. Habe mir für Abend Emmy R. eingeladen, mein Garten
ist voll Flieder und Duft, aber wie traurig ist das alles – und wie empfin¬
det man doppelt diese schreckliche Einsamkeit.
Vormittag die Polster, die ich ihm zum Geburtstag schenke, hinübergetragen
und einen Rhododendronstock hingeschickt.
17.5. Mit Emmy gestern etwas einhörige Konversation, ich war innerlich zu
elend, um anregend zu sein, wollte eigentlich um ¾ 11 Uhr Nacht, als
sie fort war, noch bei A. versuchsweise anrufen, unterdrückte es aber, um
mich nicht aufzuregen. Heute um ¼ 9 Uhr Früh rief er mich an. Er war
richtig schon gestern Abend da. Warum, wozu? Ich frage nicht.
Er kam um 12 Uhr Vormittag herüber, fand mich sehr gut aussehend. Das
findet er immer, wenn er ein schlechtes Gewissen hat. Kühle Begrüssung,
dann in etwas freundlicherer Stimmung kurze Spazierfahrt auf den Kobenzl.
Die Clauser kommt angeblich Nachmittag zu ihm, ich weiss nicht, ob er sie
nicht zu Tisch gebeten hat. Beweise fehlen mir, – was weiss ich überhaupt?
Und niemand hilft mir. Am Abend mit ihm im Kino (»Voruntersuchung«), wie
immer jetzt solche Abende zu Zweit unerträglich. Er sitzt neben mir,
starrt an mir vorbei, kein liebes Wort kommt über seine Lippen, von Zärt¬
lichkeit gar nicht zu reden. Dabei war ich bis zur letzten halben Stunde
ausgesprochen heiter, dann versagte meine Kraft und ich wurde still und
ging sobald als möglich. Reden darüber kann man nicht mehr.
Donnerstag soll Heini kommen, die Scheidung von Ruth ist schon vollzogene
Tatsache.
19.5. Gestern Abend Josefstädtertheater bei »Das schwache Geschlecht«,
ekliger Schund. Dann mit Direktor Geyer soupiert. Es ist schon eine Wohl¬
tat, wenn man nicht allein ist. Gespräche über Aufführung von »Weites
Land«, »Liebelei« und »Leutnant Gustl« für nächstes Jahr. Ich versuchte

[ckp911]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–22. Mai 1931

später auch von meinen Stücken zu sprechen, aber da A. mit keinem Wort nach¬
half liess ich das Thema gleich fallen. Heimfahrt mit Gesprächen über Be¬
setzung seiner Stücke. Ich komme immer zerbrochener nach Hause.
Habe für Mittwoch Abend Ehepaar Beer-Hofmann und A. eingeladen. Heute wollen
wir zu dem Stück der Windsloe ins Volkutheater gehen.
Eben telefoniert mir A., dass Heini schon morgen Mittwoch ankommt, muss da¬
her Beer-Hofmann absagen. Schade, denn ich hatte schon alles besorgt.
20.5. Gestriges Stück von der Windsloe »Gestern und heute« recht interes¬
sant und empfunden, wenn auch technisch etwas unbeholfen. Besser als Technik
und Dreck. Sybille Binder famos. Was wäre sie für eine Corday – meine
Charlotte Corday.
Nachher mit Beer-Hofmanns bei Schöner genachtmahlt, ich trank zwei Glas
Wein, um reden zu können, fühlte mich in der Nacht nachher sehr elend. Das
Bett schaukelte und ich hatte einen furchtbaren Druck im Herzen. A.sah ges¬
tern elend aus. Auch Beer-Hofmanns fanden es. Ich telefonierte wieder mal
an Dr. D.; er soll sich doch kümmern.-Heute kommt Heini. A. hat mir gestern
vorgeschlagen für 14 Tage ins Cottagesanatorium zu gehen, um mich zu erholen.
Ich habe dankend abgelehnt.
21.5. Heini hat mich noch gestern Abend angerufen, um mir für Erdbeeren zu
danken, die ich ihm zur Begrüssung hinüberschickte. Er war etwas forciert
liebenswürdig.
Nachmittag mit Emmy Tolnay bei Emmy Sachs im Sanatorium, die vor wenigen
Wochen ihren Mann verloren hat und jetzt an Star operiert wurde. Sie war
im Lichtrosa drapiert, -ein wenig lächerlich für eine 62jährige Witwe in
Trauer, -eher wie eine Wöchnerin.
Am Abend mit A. Erst im Kino »Seitensprünge«, saudumm. Dann bei Meisl genacht¬
mahlt und nachher Pathephon. Ein Abend zum sterben öd und traurig. Was er
mir von Heinis Scheidung erzählt ist unwahr, wie sein ganzes Gehaben.
22.5. Traf A. zufällig in der Stadt und er nahm mich im Auto mit in den Cot¬
tage. Er bleibt am Abend zuhaus. Ich ging am Nachmittag allein eine Stunde

[ckp912]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–24. Mai 1931

spazieren. Zwischen 6 und 7 werde ich angerufen und wie ich mich
melde wird das Hörrohr lautlos fortgelegt.–Nicht das erste Mal.
23.5. Vormittag Stadt. Nachmittag Tante Clara und Tante Sidonie bei mir zum
Thee. Sie streiten unaufhörlich. Nachher bei Wellesz, wo Irene Hellmann, Maria
Mayer, Yella Oppenheimer waren. Zu Fuss nachhause. A. angeblich wieder allein
zuhause. Ich glaube es nicht. Ich bin unglücklich. Ich weine um das, was er
zugrunde gerichtet hat.
Harry heute Mittag bei mir. Er will im Juli nach Argentinien. Ich bin so müde
und Stumpf, dass ich mich gegen nichts mehr zu wehren vermag.
24.5. Ludwig Schüller hat sich erschossen, jedenfalls unauffindbar. Stefan
Ausspitz Selbatmordversuch. Grund offenbar der Zusammenbruch der Bank
Ausspitz-Lieben. Kein Mensch ahnte etwas. Wer weiss, wie viele Existenzen
da mit in einen Abgrund sausen.
mit A. Vormittag kurze Spazierfahrt bei strahlendem Wetter. Wir weniger
strahlend. Dann zu Tisch bei ihm und Heini. Konversationen über Theater.
Vor Tisch kleidete A. sich um, wobei er die Türe in sein Schlafzimmer ängst¬
lich verschloss, als ob ich ihm je ungerufen folgen würde.
Für Abend (wir sollten zusammen sein) sagte er mir ab, obwohl er meine Fa¬
milie eingeladen hat und trotzdem er weiss, dass ich ganz allein bin und
meinem Mädchen den Pfingstsonntag freigegeben habe. Ferry D. ist heute Abend
auch dort. Trotz meines Ersuchens hat er A. scheinbar nicht aufgesucht.
Ich bin von Lüge Verrat und Falschheit umgeben.
24.5. Abend. Ich wollte schon allein in die Stadt fahren und mich irgend¬
wo in ein Restaurant setzen, als mich Egon anrief, ob ich nicht mit ihm und
einem Ehepaar Engel in einem kleinen Gasthof im Kaagraben nachtmahlen wolle.
Ich war sehr froh und lief gleich hinüber. Aber der Abend war irgendwi[e] be¬
drückt, vielleicht lag die Bedrückung auch in mir. Es war viel von Ludwig
Schüller die Rede, der noch gar nicht aufgefunden ist. Es würde mir eigent¬
lich mehr zu seinem Bild passen, wenn er durchgegangen wäre, um sich irgend¬
wo eine neue Existenz zu gründen.

[ckp913]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–27. Mai 1931

A. mich in der Früh angerufen, wollte wissen, was ich gestern Abend getan. Ich
sagte ihm schliesslich die harmlose Wahrheit. Er sagte, er bleibe Vormittag
zuhause. Kam dann später angeblich »zufällig« vorbei und für eine Viertel¬
stunde zu mir herein. Er sah gespensterhaft aus.
Ich habe übrigens Dr. D. wieder angerufen, da A. morgen bei ihm ist, um sich
untersuchen zu lassen. Dr. D. findet ihn auch sehr schlecht aussehend. Ich bat
ihn sehr mich nach dem Zusammen sein mit A. anzurufen. Wie oft muss ich Dr. D.
anrufen, ehe er sich entschliesst sich um A.'s Befinden zu kümmern. Und der Bru¬
der, der Arzt ist! Was für Menschen sind das!!
26.5. Gestern Abend ging ich A. mit der grössten Freundlichkeit entgegen.Er
äusserte sich anerkennend über das neue Krupnik-Kleid, ohne eine einzige
[Be]merkung über mich selbst. Im Kino (langweiliger Film) »Gassenhauer« benannt,
schlief er zumeist. Dann krochen wir zum Stadtpark. Er nimmt nicht einmal
mehr meinen Arm wie früher. Ich bemerke das schon seit einiger Zeit. Ich blieb
heiter und gesprächig, obwohl mir zum Weinen war. Frühling um uns, Mondschein,
heitere Menschen. Es ist, als ob man unter der Erde läge.
Heute Abend sollen Thuns, Clausers (er und sie) und A. zu mir kommen. Ich
wollte dieses Fest läge hinter mir. Mir ist nicht festlich zumut. A. frug mich
gestern, ob Herr Clauser abgesagt hat. Er scheint damit zu rechnen.-
26.5. Eben rief mich A. an, Ferry habe seinen Blutdruck recht erhöht gefunden,
Digitalis und Diuretin verordnet. Warum hat Dr. D. mich vor wenigen Monaten
gehöhnt, als ich zu diesen Mitteln riet? Ach, man könnte wahnsinnig werden.
Frau Clauser hat um 3 Uhr telefoniert, dass ihr Mann von der Jagd noch nicht
zurück ist!!
27.5. Der gestrige Abend im ganzen netter als ich gefürchtet hatte. Herr Clauser
kam natürlich nicht. Angeblich ein Pneudefekt, den er um 6 Uhr seiner Frau
telefonieren liess. Sie hatte wegen eines Gerstenkorns ein Aug verbunden und
machte einen eher decontenancierten Eindruck. Die Wohlgemut-Thun war bild¬
schön und heiter und führte mit A. Theatergesprüche, die ihn interessierten.
Thun unterhielt sich mit mir über Religion, Jenzeits, die Evangelien,

[ckp914]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–29. Mai 1931

die er mir sehr zur Lektüre empfahl und trank dabei eine Flasche »St. Emillion«
allein aus. Der Abend war sehr schön warm, wir sassen im Garten bei Windlich¬
terbeleuchtung. Das Essen war sehr gut und es wurde ¼ 1. Die Clauser
wollte durchaus ein Taxi zum Heimfahren nehmen, offenbar um von A. beglei¬
tet zu werden. Aber Thuns nahmen sie in ihrem Auto mit, trotz ihres Sträubens.
Ich ging bis vor die Gartentüre mit, da ich ihr Manöver bemerkte. A.blieb bei
mir, sagte, mein Kleid sei so besonders schön (ein gelbes Fetzerl, das ich seit
Caux nicht getragen habe), der Abend sei sehr angenehm gewesen. Dann ging
er. Heute rief ich Dr. D. an, aber er liess mir sagen, er habe keine Zeit.
Komisch! Er weiss doch, was ich von ihm will, was für Sorgen ich habe.
28.5. Gestern Abend Film »Dreigroschen-Oper«. Nachher trübseliges Abendessen
bei Prochaska. Dann durch den Wurstelprater. A. sah elend aus, ging müd und
schleppend neben mir, so dass ich schliesslich freundlich zu ihm sagte:
»Wenn du es nicht zu intim findest, häng dich doch in mich ein.« Er antworte¬
te »Ja gerne« und hing sich dann schwer in meinen Arm.–Ich kam wieder tod[t]raurig nach¬
hause. Gehe jetzt zu Dr. D. Ich muss mit ihm sprechen, sehe aber dieser Un¬
terredung mit Angst und Grauen entgegen.
29.5. Die Unterredung hat sehr bös geendet, d.h. sie musste im ungünstigsten
Augenblick abgebrochen werden. Dr. D. sagte mir u.a., dass A. die Absicht ha¬
be mit mir für 14 Tage fortzugehen, länger würde er es nicht aushalten, er
brauche Ruhe, Einsamkeit. Ich antwortete, dass ich für 14 limitierte Tage nicht
fortgehe und schon gar nicht, wenn man sich so geäussert hat, weil einem
solchen Zusammensein schon der Stempel aufgedrückt ist. Er hatte einen sehr
schlechten Ton gegen mich, erklärte ich sei die grösste Egoistin, die ihm je
vorgekommen ist. Ich denke nur an mich, ich solle darüber glücklich sein, dass
der Mann einfach will, dass ich da, für ihn vorhanden bin. Ich antwortete
ihm, mit welchem Recht man solche Forderungen an mich stellt, dass ich ein¬
fach mit freundlichem Gesicht alles ertragen, alles hinnehmen soll, eine Bezie¬
hung habe nur Sinn, wenn man beglückt, wann man Freude auslöst. Aber um

[ckp915]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 29.–30. Mai 1931

stumm neben jemand im Kino sitzen oder nachtmahlen zu dürfen, das sei doch
zu wenig, um es lächelnd zu ertragen. Ich liess mich leider hinreissen, ihm
die Szene wegen der Masseurin zu erzählen, d.h. er erpresste die Nennung des
Namens, indem er mir drohte, er werde A. fragen, warum und um wen ich ihm miss¬
traue.
Wenn er sich lieber anstatt sich so gegen mich zu benehmen um A. gesundheit¬
lich mehr bemühte. Er hat ihm eine Mischung von Digitalis und Diuretin ge¬
gegeben, ohne eine Diät zu verordnen. A. hat gestern Mittag Marillenknödel,
zur Jause Annanaserdbeeren und zum Nachtmahl Gansl, Gurke und Bier genommen.
Er leidet heute am Durchfall und sehr üblen Befinden. A. rief bei Dr. D.an,
während ich bei ihm war (bei Dr. D.). D. verordnete Sistierung des Medikaments,
bis der Darm sich beruhigt hat.
29.5. Ich flehte D.heute telefonisch an sich mehr um A. zu kümmern.–Am
Abend mit Beer-Hofmann und Direktor Geyer drüben zum Nachtmahl. A. sah elend
aus. Am Heimweg bat ich Beer-Hofmann beim Direktor Geyer zu erreichen.
dass Heini den Theodor in der »Liebelei« spielt, die zur Feier des 70. Ge¬
burtstags A.'s bei Reinhardt aufgeführt werden soll. Ich weiss es würde A.
freuen.-
Cary und Magdi aus der Schweiz zurück, waren heute Nachmittag bei mir; sehr
herzig.
30.5. Kurzes telefonisches Gespräch mit A., aus dem Uebelbefinden und Un¬
aufrichtigkeit spricht. Er bleibt Abend mit Heini allein zuhaus. Das sagt
er mir schon dreimal und immer ist Heini dann im Theater und nicht zuhau¬
se gewesen. Auch ein guter Sohn! Ich glaube die Ruth hatte Recht, dass sie
dieser Familie entflohen ist.
Mittag meine Kinder, Cary, Magdi, Harry. Beide, Cary und Magdi sehen sehr gut
aus, aber nicht so gut, als ich erhofft habe. Harry eigentlich an besten.
Ich war schon drei Tage nicht in der Stadt, liege in der Sonne, um abzubren¬
nen, und nur, wenn mein Herz zu stark reagiert, gehe ich ins Haus.

[ckp916]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 31. Mai – 1. Juni 1931

31.5. A. kam um 11 Uhr mich zum Spazierenfahren abholen. Er sich gespen¬
sterhaft aus. Nach zwei Minuten sagte er mir, die O. habe aus Franzensbad
angerufen, sie will herkommen, sie will die »Komparserie«, die Heini inze¬
niert, sehen, was er, A. sehr begreiflich findet – (das süsse Mütterchen!)
und er könne ihr das Herkommen nicht untersagen. Ich antwortete, man kann
schon, denn man trifft es ja bei mir auch. Aber als er sofort auffahren
wollte, sagte ich, es sei gar kein Grund sich zu alterieren, ich werde, wenn
irgend möglich, für diese paar Tage fortgehen, um ihm alle Konflikte zu er¬
sparen. Kaum war das erledigt erzählte er, er habe auch die Clauser ge¬
sprochen und er werde demnächst mit ihr, ihrem Gatten (?), ihrer Schwester
und dem Heini irgendwo hinausfahren und nachtmahlen!! Haha, man soll ja la¬
chen und sich aus nichts etwas machen.
Unsere Spazierfahrt mit Conversation über die politische Lage und Verdau¬
ungsstörungen. Gewitterschwüle und Wolken am Himmel (nicht bildlich ge¬
meint). Ueber Neuwaldegg, Hütteldorf, Kalksburg, Mauer – 40 Schillinge, da¬
von könnte eine Familie drei Tage leben. Manchmal möchte man schreien:
Wach auf, nicht uns nicht so zugrund, – aber man schreit nicht einmal mehr.
Um das vergeudete Geld ist vielleicht schad, aber um Herz und Seele, die
zu Tode gemartet werden, noch mehr. Darum weine ich.
1. Juni. Gestern Abend Kino (D-Zug 13). Nicht ungeschickt, aber langweilig.
Nachher Prochaska. Dann Wurstelprater. Ich frage mich wieder, wozu? Nicht
ein freundliches Wort, nicht ein Atom von Herzlichkeit. So schleicht man
nebeneinander hin. Wir sprechen vom Fall Auspitz und von Verdauung, Diät,
Rohkost und dann fährt man heim und er sagt Gute Nacht und ich antworte:
»Schlaf gut«.
Heute Nachmittag wieder bei Dr. D. gewesen. Ich sagte ihm von der Ankunft der
O. und dass ich für ein paar Tage fort will während sie hier ist, aus
Rücksicht für A. und obwohl es ein Opfer für mich ist. Aber er solle doch
mit Heini einmal sprechen und ihm sagen, dass man doch auch auf mich ein

[ckp917]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 1.–2. Juni 1931

bischen Rücksicht nehmen muss, wenn er, wie er immer wieder betont, tatsäch-¬
lich der Ansicht ist, dass A. mich braucht. Es sei mir lieber die Frau
kommt her, als er trifft sie irgendwo anders und er solle es abwenden, dass
mir noch mehr zugemutet wird, denn ich sei mit meinen Nerven einfach fer¬
tig. Wenn ich als quantité negligable aufgefasst werde, dann gehe ich einfach
davon. Daraufhin wurde er grob, erklärte, das sei eine Erpressung und ich
drohe und halse ihm Verantwortungen auf, – bis ich weinend zusammenbrach.
Es ist ja ganz unnütz diesem 35jährigen Menschen plausibel machen zu wol¬
len, was in mir vor geht und es ist so beschämend zu solchen Menschen Zu¬
flucht nehmen zu müssen. Erst als ich ihm nach einer Gesprächspause, die
durch einen telefonischen Anruf entstand, erklärte, dass es sehr Unrecht
von mir war, ihn mit dieser Bitte zu belästigen, ich bitte ihn jetzt Heini
nichts mehr zu sagen, den Dingen ihren Lauf zu lassen und sich nur der Ge¬
sundheit seines Onkels mehr anzunehmen. – lenkte er ein, erklärte, er müsse
jedesfalls mit Heini über den Zustand seines Vaters sprechen und er werde
ihm auch ohne mein Einverständnis sagen, dass er mich als eine Notwendigkeit
für meinen Vater ansehe und er auf einer Reise bei niemand besser aufgeho¬
ben sein könnte, als bei mir. Wir reichten uns schliesslich versöhnt die
Hände. Ich war so verheult, dass ich erst eine halbe Stunde herumlaufen
musste, ehe ich zu Otto und Emmy ging bei denen ich den Abend verbrachte.
Was für gute liebe Menschen.
2.6. Ich hatte gestern ein Rohkost-Kochbuch in der Stadt besorgt und mir
in dem entsprechenden Geschäft entsprechende Ratschläge geben lassen und
rief um 10 Uhr nachhause gekommen A. noch an, um mich nach seinem Befinden
zu erkundigen (das er mir Nachmittag als elend geschildert hat) und ihm
über diese Diät (für die er sich interessiert hat) zu erzählen. Ich war
sehr herzlich und freundlich, er sehr kurz angebunden, sagte nicht einmal
»danke« oder dass es nett von mir sei.
Heute Früh telefonierte er mir sehr kurz, dass er Vormittag in die Stadt
gehe und ob ich auch hinein will. Ich sagte, ich hätte noch kein Programm.

[ckp918]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2. Juni 1931

Er meinte, er würde mich eventuell um ½11 mitnehmen, er müsse zur Manikür,
Creditanstalt etc. Aber alles in einem brüsken, unfreundlichen Ton. Ich
sagte sehr freundlich: »Ja, ich werde um ½11 bereit sein.«
Er kam schon um ¼ 11, ich begrüsste ihn, noch mein Butterbrot essend,
und er sagte mir, dass er zuerst in die Sempergasse will sich einen neuen
Gummimantel bestellen. Ich frug freundlich: »Sind wir heute Abend zusammen?«
Er: »Nein, heute fahre ich doch mit Frau Clauser und ihrer Schwester und
dem Mann, wenn er nicht absagt, über Land.« Ich war starr, sagte aber kein
Wort. Unterwegs frug ich ganz gleichgültig, ob Heini auch mit fährt, worauf
er antwortete: »Natürlich, es ist doch hauptsächlich für Heini.« – Wieso,
warum, und warum ich nicht mit dabei sein darf ist mir schleierhaft. Irgend
etwas stimmt in der ganzen Sache und seinen ganzten Verhalten nicht. Als er
mich beim Schottenthor absetzte, war mir ganz schwindlig. Ich ging über Hof,
Freyung und plötzlich stand ich vor einer offenen Kirchentür (dort wo
früher das Kriegsministerium war, ich weiss nicht wie sie heisst). Ich trat
ein, setzte mich auf eine Kirchenbank und weinte. Und obwohl ich doch an
all die Heiligen und den ganzen Klimbim um mich nicht glaube, nur an eine
unergründliche Macht, die um und in uns ist, an etwas Göttliches im Welten¬
raum, kam mir von irgendwo her Beruhigung und Friede wenigstens für eine
Weile. Ich machte ein paar Besorgungen und fuhr heim. Der Himmel dick,
grau und ein kalter Wind, kein Wetter für einen Ausflug. Morgen wollen
Beer-Hofmanns und A. zum Nachtmahl zu mir kommen.
Nachmittag desselben Tages. Eben frägt mich Else, ob ich heute Abend nicht
beim Herrn Doktor drüben nachtmahle, die Köchin habe ihr, als sie das Koch¬
buch hinübertrug gesagt, sie habe alle Hände voll zu tun, da sie Gäste am
Abend haben und eben Krebse abgesotten. Also Lügen! Niedrige scheussliche
Lügen! Damit er mich nicht einladen muss, fingiert er eine Landpartie, im
Auto ist ein beschränkter Platz und da Heini dabei ist, ist kein Platz für
mich; wo hätte er sich entschuldigt, wenn ich überhaupt gefragt hätten.

[ckp919]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 2.–6. Juni 1931

– Ach, mir ist übel, übel. Ich muss mit Carry sprechen. Mein Gott, schicke
mir eine Erleuchtung.
3.6. Anruf A. in der Früh. Die Gesellschaft hätte, da das Wetter so schlecht
war, bei ihm genachtmahlt. Ich antwortete, es sei nie etwas anderes bestimmt
gewesen, da man schon um 10 Uhr Früh, während er mir von der Ueberlandfahrt
erzählte, die Krebse für den Abend abgesotten hat. »Ich finde diese Unwahr¬
heiten deiner und meiner mehr als unwürdig, aber ich gedenke nicht mehr über
das ganze Vorgehen zu sprechen«. Dann belanglose Konversation.
Gott, wenn der Mann gesund wäre wüsste ich, was ich zu tun hätte. So aber bin
ich machtlos.
Abend mit Beer-Hofmann von trostloser Langweile, die durch A.'s ganzes We¬
sen veranlasst. Er gähnte laut. Ich lade nicht mehr ein.
4.6. A. entschuldigte sich heute Früh wegen seines gestrigen Benehmens
mit seinem besonderen Unbehagen. Ich rief wieder Dr. D. an, der ihn übri¬
gens gestern untersucht hat und ihn angeblich besser findet. A. holte
mich um ½12 trotz trüben Wetters, da er abends wieder nicht frei ist. Angeb¬
lich Collegen von Heini zum Nachtmahl. Wir fuhren auf den Cohenzl und
gingen zu Fuss herunter. Er frug nicht einmal, was ich heute noch tue (Frohn¬
leichnam). Konversation über Theater. – Ich lag fast den ganzen Nachmittag
am Divan. Wieder ein Tag um. Es wird doch nicht mehr lang so weiter gehen.
5.6. Gestern sehr einsam. Else erkrankt. Musste sie unter grossen Schwie¬
rigkeiten im Wiedner Krankenhaus unterbringen. Nur durch Carry möglich
gewesen (Diffuse Bronchitis). Jetzt bin ich ganz allein.
A. erzählte mir heute Früh telefonisch, es sei gestern »ein lustiges Völk¬
chen« bei ihm gewesen, Schauspieler und Schauspielerinnen. Er war bis gegen
1 Uhr auf, der müde alte Mann!! Ich traf A. später in der Stadt ganz zu¬
fällig am Kohlmarkt. Ich soll Abend bei ihm essen. Wir begegneten zusammen
Siegfried Trebitsch.
6.6. Gestern Abend bei A. Nur Heini anwesend. Forcierte Gespräche und

[ckp920]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–9. Juni 1931

forcierte Liebenswürdigkeit. Später während Heini Klavier spielte wurde
mir plötzlich vom Herzen ausgehend sehr schlecht, hatte das Gefühl vom
Sessel zu fallen und furchtbare Herzklopfen. Minna brachte mir Wasser
und begleitete mich nachhause.
Heute Vormittag am Friedhof. Sterbetag meines Vaters. Dann im Spital
Else besuchen. Diffuse Bronchitis, aber man weiss noch nicht, was dahinter
steckt. Sprach auch Carry. – Am Abend Lear mit Bassermann und Heini
als Naar.
7.6. Gestriger Abend für Heini glaub ich sehr günstig. A. gegen mich von
unbeschreiblicher Kälte und Gleichgültigkeit. Clauser im Haus, die mich
sehr kurz und spitz grüsste (Ferry Donath sagte, »das war kein Gruss, son¬
dern ein Nickerchen«). Sie sah elend aus. Nachher mit Donaths (die mit uns
in der Loge waren) und Familie Julius S. in Imperial. Ich sprach recht
viel.
8.6. Gestern Mittag bei A. mit Heini und dem alten Schwarzkopf. Es war
nicht sehr heiter, trotzdem ich sehr gesprächig war. Abend mit A. im Kino.
»Der General« mit Veidt und Tschechowa. Recht guter Film. Nachher im Hof
vom Deutschen Haus gemachtmahlt und zum Schluss wieder Pathephonkonzert.
Auf der Heimfahrt bekam ich einen Weinkrampf, den A. einfach ignorierte.
Diese Abende machen mich krank. Unaufrichtigkeit, Lüge, Kälte zwischen uns.
Heute Abend will er zu Hagenbeck gehen, obwohl ich ihm direkt sagte, es
hätte nur einen Sinn, wenn er Wert darauf legt. Ich brauche diese Abende
nicht mehr.
Nach Tisch recht rasch abklingende Gallenschmerzen, die ich durch Papeverin
koupierte. Harrys Plan nach Südamerika zu geben gewinnt festere Formen -.
9.6. Gestern Hagenbeck-Vorstellung. Gut aber zu lang, besonders, da ich
mich nicht sehr wohl fühlte und sehr fror. Das Wetter seit Tagen unsicher,
regnerisch.
Heute Einladung von Frau Glauser für Donnerstag Abend. Ich habe mein
Kommen von meinem Befinden abhängig gemacht.

[ckp921]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 9.–12. Juni 1931

Eine grässliche alte Köchin als Aushilfe bei mir. Meine Nerven ertragen
dieses Gespenst kaum. Aber in der Nacht ganz allein im Haus ist auch schwer.
Gegen Abend unangesagter Besuch von Magda Klein. Dann noch kurzer einsamer
Spaziergang und zeitlich zu Bett.
10.6. Heute Vormittag in der Stadt, wollte ein Kleid für den Abend bei Clau-
ser besorgen, aber meine Verstimmung, die Verdüsterung zu gross. Im Spital
Else besuchen, deren Zustand ernst zu sein scheint. Es geht mir nah. Und
überhaupt so ein Spitalzimmer mit den vielen armen Kranken, die nicht ein¬
mal Ruhe haben.-
11.6. Gestern wieder ein entsetzlicher Abend. Erst Anruf Harrys, der nun mit
Sicherheit nach Südamerika fährt. Seine Besprechungen mit der Firma wegen
Abfindungsbetrag erledigt. Er ist eben doch mein Kind und wer weiss, ob
ich ihn je wiedersehe.–Dann mit A. – Trotzdem ich ihm von Harry erzählte
und er meine Stimmung sah, kühle Konversation wie immer. Nach dem Kino
(elender Film »Susi macht Ordnung«) im Hof des Deutschen Hauses genacht¬
mahlt. Als er nach dem zweiten Glas Bier noch einen Kirsch bestellte, wagte
ich freundlich ihn darauf aufmerksam zu machen, dass das vielleicht zu viel ist,
worauf er mir brüsk antworte, ob er sich vielleicht verteidigen soll, wenn
er ein zweites Glas trinkt. Ich sagte nichts mehr. Entweder er ist ver¬
rückt oder er soll sich schämen. Tu ich es denn für mich, wenn ich ihn von
etwas Schädlichem abhalten will oder aus Bosheit? Mein Gott, wie soll das
alles enden! – Heute Macht arge Herz- und Magen-Darm-Beschwerden. Mittag Carry –
Magda, die einzige Erholung.
12.6. Abend bei Clauser. Hatte etwas Gekünsteltes. Uebrigens fuhr ich mit
A. und Heini, der nach paar Minuten nach seinem Vater mich holen kam (so
eine Art Besuch) hin und auch wieder zurück. Wie hätte mich das noch vor
2 Jahren gefreut! Jetzt – –! Dort unaufrichtige Atmosphäre. Das Essen war
zu üppig für die kleine Wohnung. Elsa Guttmann, Tochter meiner Jugendfreundin
Mimsch, sehr sympathisch. Frau Clauser mehr angestrengt liebenswürdig, ein
Schauspielerehepaar Meutel aus Zürich, mehr dekorativ als angenehm, sie sehr
ungarisch. Frau Clauser hat ja ein hübsches Porzellangesicht, aber

[ckp922]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–14. Juni 1931

Hände, Arme und besonders Beine unmöglich. Ich habe nie so dicke, schlecht¬
rassige Beine bei einer jungen, sonst so gut ausstehenden Frau ge¬
sehen. Ich war die Einzige in Schwarz, da ich ausser diesem Abendkleid
(Geschenk von Hedwig) nichts besitze. Ich hatte das Gefühl ramponiert aus¬
zuschauen. A. behauptete heute das Gegenteil. Wenn – dann – war es Kunst.
Eine Stunde mein Gesicht bearbeitet. – Schwüles Wetter und tägliches Gewit¬
ter.
13.6. Gestern Abend Anna bei mir. Sie demütig, meinen Spötteleien gegen¬
über, behauptet, der Welt wäre nur zu helfen, wenn alle Menschen einander lie¬
ben würden. Ich sagte, das seien nur Worte, die nicht einmal Christus was
genützt haben. Der Augenblick wird nie kommen, auch wenn er die Welt vor
dem Bolschewismus retten könnte. Mittag war ein furchtbares Gewitter und
heute zieht es sich auch bedrohlich zusammen. Auch die Gerüchte, die durch
die Stadt schwirren, sind düster.
14.6. Gestern Abend mit A. im Kino (Salto mortale). Endlich ein guter Film.
A. kam in scheinbar besserer Stimmung und berichtete,Ruth sei plötzlich
aufgetaucht und drüben gewesen. Er wisse eigentlich nicht, was sie wolle,
da die gerichtliche Scheidung vollzogen ist. Ich verstehe natürlich nicht,
wozu er sie empfangen hat. Aber das geht mich Gottlob nichts an. Beim
Abendessen, bei dem er auch etwas gesprächiger war, frug er mich plötzlich,
was ich im Sommer tun werde. Und auf meine Antwort, dass ich vorläufig
keinerlei Plan hätte, meinte er, ich soll doch irgendwo hingehen, er werde
mir dann nachkommen. Ich sagte mehr dezidiert: »Nein!«. Ich lasse mich
heuer nicht wegschicken, er müsse fühlen, dass zur Besserung unserer Bezie¬
hung von ihm aus etwas geschehen müsste und wenn das nicht der Fall sein
wird, dann werde ich eben entsprechende Entschlüsse fassen. Es habe aber
keinen Sinn darüber irritante Gespräche zu führen. Wir waren dabei ganz
liebenswürdig und ruhig. Im Wagen sagte er, er könne nicht leicht in ein
Hotel wegen seines Magens und wisse überhaupt nicht, wohin man gehen könnte.
Ich meinte, ein Ort und ein Hotel werden sich schon finden lassen, er wisse

[ckp923]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 14.–16. Juni 1931

sehr genau, dass ich mich da ganz seinen Wünschen füge und jedesfalls
müsste man fragen, was seiner Gesundheit nützlich sei. Das Wohin sei kei¬
nesfalls der springende Punkt für uns. Ich hatte Abend wieder Gallenbe¬
schwerden und eine sehr schlechte Nacht.
Heute Mittag bei Else im Spital, die mir unbeschreiblich leid tut. Lag
dann eine halbe Stunde bei Garry im Zimmer mit Herzbeschwerden und sprach
mit ihm über mein Elend wie mit einem Freund.
Abend mit A. bei »Amphytrion 38« mit der Bergner. Das Stück in der Ueber¬
setzung nicht so gut wie im Französischen, aber doch mehr reizvoll. Die
Bergner unbeschreiblich gut. Sie ist doch das grösste lebende Theater¬
genie. Nachher im Krantz soupiert. A. nahm beim Fortgehen vom Theater
bei Uebergängen ein paar Mal meinen Arm, wodurch eine etwas bessere Stimmung geschaf¬
fen war. Die O. kommt übrigens nicht und A. behauptet, er sei sehr zu¬
frieden damit. Aber ob es nicht nur ein Aufschub ist, um sie später irgend¬
wo zu treffen--?
Morgen ist A. bei Trebitsch zu Mittag mit der Bergner zusammen. Ich
finde es ist sehr ungezogen von diesen Leuten mich nicht einzuladen, da
sie mir Revanche schuldig sind und das Ekel Siegfried mir, als A. und
ich ihn gemeinsam in der Stadt trafen, direkt sagte, »ich hoffe Sie Beide
noch vor dem Sommer bei mir zu sehen.« A. meint, die Bergner habe sicher
gewünscht möglichst allein zu sein. Von mir aus, -ich hab andere Sorgen!
16.6. A. in der Früh besonders kurz und unfreundlich beim Telefon. Ich
dann in der Stadt beim Friseur, weil wir Abend bei Alma und Werfel in ihrer
neuen Villa auf der Hohen Warte geladen sind.
Nachmittag. Nein, nein, so wird es nicht weiter gehen. Ich möchte nur durch¬
halten bis Harry fort ist. A. rief mich um ½5 an, erzählte, bei Trebitsch
seien 15 Personen gewesen ausser der Bergner, der französische Botschaf¬
ter, Schneiderhan, Bertha Z., Alma und Werfel etc. Als ich mir zu sagen er¬
laubte, dass es ein Affront und eine Frechheit von Trebitsch sei mich nicht
eingeladen zu haben, wurde er sofort wütend, erklärte, es bestehe gar keine

[ckp924]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16. Juni 1931

Verpflichtung mich mit ihm zusammen einzuladen und wenn er sich auf
meinen Standpunkt stellen würde, wäre er ein Trottel. Grobheit und Ge¬
reiztheit in einem nicht zu rechtfertigenden Ton. Ich antwortete, ich
werde meine Ansicht deswegen nicht ändern und es sei eine Angelegenheit,
die nur zwischen mir und Trebitsch spiele und ihn weiter nichts angehe.¬
Traurig genug, dass es ihn nichts angeht.– Schliesslich hat Trebitsch schon
im Haus meiner Eltern verkehrt und ich war wiederholt in früheren Jahren
bei ihm und seiner Frau geladen, (sie ist mir seinerzeit direkt nachge¬
laufen). Heuer im Winter waren sie mit A. bei mir zum Thee und dann
noch dazu letzthin das Gespräch am Kohlmarkt.
Aus allem, was A. spricht, klingt nur die Absicht zu distanzieren, egal
ob es mir weh tut. Seine Einstellung, jedes seiner Worte ist
tausendmal kränkender als das Vorgehen dieses idiotischen Shaw-Ueber¬
setzers. Aber ich werde mich zwingen ein freundliches Gesicht zu machen,
wenn er mich zu Werfels holen kommt.
Dienstag, 16.6. Der gestrige Abend bei glücklichen Menschen in einem mär¬
chenhaften Haus. Ich trank ein wenig, um redselig zu bleiben. Hofrätin Z.,
die auch da war, ging bald nach dem Essen. Wir blieben zu Viert in einer
der Loggien. Alma war sehr zärtlich, trug mir das »Du« an, küsste mich.
(Ach, ich überschätze das nicht – aber in ihrer Unberechenbarkeit liegt
wohl ihre Macht). A. nicht einen Blick für mich. Auf der Heimfahrt be¬
kam ich wieder einen Weinkrampf. Er: »Warum weinst du?« – Ich: »Offenbar,
weil ich so glücklich bin«. -Er: »Ich kann doch nichts dafür, dass die so
schön wohnen«. – Ich: »Du weisst sehr gut, dass es nicht das Haus ist, um das
ich sie beneide.« – Er: (verlegen) »Ich weiss schon, dass du nicht das Haus
meinst«. – Wir waren vor meiner Tür angelangt und ich trat rasch ein.
Heute Vormittag bei der Krankenkassa des XIX. Bezirks wegen Else und sehr
elend nach Hause gekommen. Druck im Herzen. Heutige Gespräche mit A. kühl
und gequält.

[ckp925]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–18. Juni 1931

Harry fährt entweder am 29. via Hamburg mit der »Lacoronia« oder 28.
via Triest mit der »Martha Washington«
16.6. Abend. Meine Depression nimmt von einer Stunde zur andern zu. Den
ganzen Nachmittag allein, unfähig zu lesen und zu arbeiten. Nach dem
Abendessen kurzer Spaziergang an seinem Haus vorbei. Lilis Zimmer und
die Küche beleuchtet, sonst alles finster. Vielleicht Unterredung mit
Ruth -? (die er angeblich haben soll). Die Luft ganz mild; die Linden
duften betäubend. Nie war mir so klar, dass dies der letzte Sommer
ist, den ich hier in dieser Gegend verbringe, vielleicht – die letzten
Wochen.
Und was wird aus mir werden? Wo werde ich sein – - -
17.6. Heute von ½10-½2 in der czechischen Passstelle wegen Passverlän¬
gerung – Menschenschinderei. Wenn Hedwig mir nicht einen Beamten mit¬
geben hätte, wäre ich zusammen gebrochen. Abend soll ich mit A. zum
»Traumexpress«. Wozu sind wolche Abend gut? Eben rief mich Dr. D. an
und sagte mir, er finde den Gesundheitszustand von A. objektiv und sub¬
jektiv bedeutend gebessert. Ich bin mehr froh darüber, aber in seinem
Verhalten zu mir hat sich das nicht ausgewirkt.
18.6. Gestern »Traumexpress«, sehr öde Operettenrevue, dann »Weingartl«.
wo wir mit Heini, Ruth und einem Schauspieler Böhm zufällig zusammen¬
trafen. Grotesk – und ich habe es eigentlich wirklich nicht nötig
sowas mitzumachen. Ich war sehr artig, Ruth und Heini fast beflissen.
Als wir aufbrachen frug mich Heini, ob ich morgen Freitag in seine Ge¬
neralprobe »Komparserie« komme. Ich antwortete, ich wusste nicht, dass
ich gewünscht werde. Er sagte: »Sie müssen wünschen.« – Ich darauf:
»Ich weiss nicht, ob es Ihren Vater recht ist.« -A. (zu Heini, verlegen):
»Ich dachte, es ist dir nicht angenehm.« -Heini: »Es wäre mir sehr angenehm.«
(lächelnd) "Sie schreiben doch nicht über Generalproben?" -Ich: (lä¬
chelnd) "Sie hätten es nicht zu fürchten, aber es ist gar nicht mein
Ressort".

[ckp926]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–19. Juni 1931

Am Heimweg im Auto behauptete A., Heini hätte ihm auf seine die bezügli¬
che Anfrage vor ein paar Tagen erklärt, meine Anwesenheit sei ihm nicht
erwünscht. Ich fürchte, A. spricht die Unwahrheit. Er behauptet auch
nicht zu ahnen, wie Heini und Ruth miteinander stehen und gerade gestern
seit die Rechnung des Advokaten für die Scheidung gekommen. Ansonsten
war er den ganzen Abend unliebenswürdiger und fremder denn je. Heute
Früh Anruf wie immer, Frage nach meinem Befinden. Er geht am Abend noch¬
mals zu »Lear«, allein. Er riet mir Vormittag bei der Hitze nicht fort¬
zugehen. Seit zwei Tagen Hochsommerwetter.
Ich rief um ½11 Vormittag bei ihm an, um ihn noch zu ersuchen wegen der
Generalprobe keinesfalls etwas mit Heini zu bezprechen, wenn er nicht da¬
von anfängt. Aber A. war nicht zuhause. »Zum Friseur vielleicht«, meinte
Minna. Ich habe eben 12 Uhr wieder angerufen und da sich wieder Minna
meldete, legte ich das Hörrohr fort, ohne mich zu melden. Der leidende,
müde, alte Herr ist bei der Temperatur unterwegs. – Ich glaube nicht mehr,
dass er mich zu halten versuchen wird, wenn ich fortgehe.–Harry fährt
am 29. oder 30. mit der »Lacoronia« via Hamburg, bis dahin müssen meine
Nerven halten.
Als ich um ¾ 1 nochmals anrief, war Frieda am Telefon und sagte, der
Herr Doktor sei den Moment auf einen Sprung weggegangen, sie glaube,
zum Advokaten. Sie lügt, – aber was bleibt ihr schliesslich übrig?
Abend allein zuhause. A. nochmals bei »Lear«, weil Heini jetzt als
Narr im 3. Akt stirbt. Cary und Magdi sind auch im Theater.
19.6. Anruf A.'s vor 8 Uhr. Er holt mich zwischen ½ und ¾ 11 Uhr zur
Generalprobe ab, muss vorher zum »Friseur«, also war er gestern nicht
dort, oder geht heute nicht hin.
A. kam schon im Auto um ¾ 11 aus der Richtung seines Hauses, brachte
Rosen aus seinem Garten. Beim Volkstheater machte die Taxe fast
9 Schillinge aus, wo mag er vorher gewesen sein?

[ckp927]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–21. Juni 1931

Das Stück »Komparserie« von Duschinski sehr gut, sehr ergreifend, Heinis
Inscenierung brillant. Nachher brachte mich A. nachhause. Ruth und
Heini bei ihm zu Tisch. Ruth fährt angeblich Dienstag fort. Die Familie
der »Zwischenspiele« – dazu tauge ich nicht.
Gestern Mittag die Kinder bei mir, dann mit ihnen, während ein Orkan über
Wien niederging, beim Vortrag Spechts über die »Bacchantinnen« von Egon.
Specht sprach nicht gut und so viel Entschuldigungen gleichen Beschul¬
digungen. In meinem Garten ist ein Baum abgebrochen und alle Rosen
vernichtet. In mir ist eine grenzenlose Traurigkeit und mein Befinden
täglich schlechter. Heute ab 5 Uhr Darmzustände und Schmerzen, nahm Papa¬
verin.
20.6. Karte zu den »Baccchantinnen« geholt, da Alma, die mit mir gehen
wollte, sich nicht meldete. Dann bei Hedwig, die mir Empfehlungen für Harry
nach Buenos-Aires gab, wie ist das beste, gütigste Wesen. Harry
war gestern Abend bei ihr und sie findet ihn sehr nett und vernünftig.
Wenn ich an meinen Kindern Fehlern und Mängel finde, so sind sie noch
immer tausendmal besser als andere.
A. Anruf Nachmittag. Er frug gar nicht, wohin ich nach dem Theater gehe.
Ich bin überzeugt, die Glauser ist heute in der Volkstheaterpremière und
er ist nachher mit ihr zusammen (mein Verdacht nimmt zu). Emmy W. sagte
mir letzthin, sie finde sie maniriert und minaudi¬
rend. Ich wünschte, ich hätte diese Première hinter mir und läge mit
Schlafmitteln zu Bett.
21.6. Der Erfolg gestern stürmisch, sogar Korngold muss in seiner Kritik
bacchantischen Applaus zugeben, obwohl er wie erwartet, schimpft. Nachher
Zusammenkunft im Blauen Saal Hotel Imperial. Ich ging sehr bald, da ich
mich elend fühlte.–Heute Anruf A. Er war nach dem Theater mit seiner
ganzen Familie, Frau Clauser, deren Freundin, Heini und der Schauspielerin
Ulrich bei Schöner nachtmahlen. Ich fürchte immer, ich werde nicht bis zu

[ckp928]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21. Juni 1931

Henry Abreise durchhalten, mein Verdacht gegen diese Frau verstärkt sich.
Eine Vormittag begonnene Unterredung soll am Abend fortgesetzt werden.
Ich sagte A., dass ich meinen Contrakt hier nicht erneuern, sondern fort
will, dass er wohl vorbereitet darauf gewesen sein muss, dass der Zustand
der letzten Monate sich nicht fortsetzen kann. Er sieht das vollkommen
ein, will aber absolut nicht auf mich verzichten etc. Immer dieselbe Ge¬
schichte. Ich soll mich umstellen, seine Freiheit respektieren. Ich sagte,
diese Umstellung versuchen wir seit einem Jahr und die Qual wird täglich
grösser. Obwohl ich eine Fortsetzung des Gespräches überflüssig fand, be¬
stand er darauf, dass ich um ½8 Uhr zu ihm hinüberkomme, um weiter zureden.
ich bin überzeugt, dass wenn man in einer solchen Stunde wie heute Vormit¬
tag nicht mehr das richtige Wort findet, man es nie mehr findet. Er redet
immer nur um die Details herum, die ihm wichtig sind. Ich sagte ihm, dass
mir ein Zusammensein mit Frau Clauser und ähnlichen Damen ganz gleich¬
gültig wäre (onne das Benehmen der Frau Clauser gut zu heissen), aber
sich müsste eben bei ihm Wärme, Geborgenheit, Heimat finden. Ist es ihm
eingefallen mir nach Caryz langer Krankheit zu sagen: Komm, mein Kind,
jetzt gehen wir ein bisschen fort, du musst dich erholen – oh nein! Und
jetzt, wo ich so herunter und elend bin, fragt er in der Früh: »Wie gehts?«
Oder: »Du solltest doch einen Arzt fragen«. Aber er denkt nicht daran,
dass er mit mir zu einem Arzt gehen könnte oder mir einen schicken
müsste. Er sagt: »Ich bin doch nicht verpflichtet dich immer einzuladen«.
Ich: »Nein. Aber dass du es als Verpflichtung und nicht als Freude em¬
pfindest, das ist eben der springende Punkt.« – Er: »Ich muss schon wieder
Angst, haben, weil demnächst der Verleger Maupray kommt und ich ihn mit
der Clauser zusammen einladen werde.« – Ich: »Es wäre natürlich (, wenn
unsere Beziehung eine gute wäre) gar kein Grund mich nicht dazu zu bitten,
aber du klammerst dich immer an Einzelheiten, die ganz unwichtig sind,
gegen das, um was es eigentlich geht.“ – Also, um 18 Uhr Fortsetzung. Wozu?

[ckp929]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–23. Juni 1931

4 Uhr. Eben hat A. mich angerufen. Maupray ist schon in Wien, wie Frau
Clauser ihm gerade telefonisch mitgeteilt hat. Und sie kommt zwischen
6 und 7 mit M. zu ihm wegen des Vertrags und da das vielleicht 1½-2
Stunden dauern wird, soll ich erst um ½9 antreten. – Gut, ich habe ihm
nicht mehr zu sagen.
22.6. Die Unterredung gestern war so trostlos und so resultatlos, dass
ich schliesslich wie eine Irrsinnige in den Sturm und Regen hinaus¬
lief und ganz gebrochen nach Hause kam. Ich sagte ihm nach einem 3 stün¬
digen Gespräch: »Du bist schliesslich immer der Stärkere, denn ich er¬
trage es nicht, dass du schlecht aussiehst und diese Unterredungen
dich alterieren und werde schliesslich müd und mürbe.« Er immer wieder,
er will und kann mich nicht verlieren. Er will seine Freiheit, er will
allein sein und dann auch wieder mit mir und ich soll irgendwo in
der Welt immer irgendwo für ihn vorhanden sein und niemand bedeute
ihm so viel wie ich. Ich habe trotz zwei Quadronox-Tabletten nur 2
Stunden in der Nacht geschlafen und bin heute unfähig aufzustehen,
Nachmittag kommt Assistent Dr. Popper.
23.6. Dr. Popper fand mich sehr herunter, ich hatte vor ihm einen Wein¬
krampf. Der Dickdarmkatarrh, durch meinen Nervenzustand verschlechtert,
bedarf dringend Schonung und Diät. Er untersuchte auch mein Herz, und
sagte, da fühle er sich nicht genügend kompetent, ich soll einen Spezia¬
listen fragen. An der Wirbelsäule habe ich eine kleine Verdickung, die
ich mir bei dem Fall auf der Treppe in der Bründlbadgasse zugezogen
haben dürfte. Ich soll eine Röntgenaufnahme machen lassen.
A. rief mich dreimal an, um nach meinem Befinden zu fragen und dann um
7 nochmals, ob ich ein wenig spazieren fahren will. Ich sagte »Ja«, denn
im Türkenschanzpark tobte ein Fest mit furchtbar viel Lärm und ich
hatte den ganzen Tag im halbdunklen Zimmer gelegen, denn weder die al¬
te Aushilfeköchin noch ich konnten die Rollbalken aufziehen. Wir sind

[ckp930]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 23.–25. Juni 1931

aufs Cobenzl hinaufgefahren, ein paar Schritte gegangen und in der Däm¬
merung eines wunderschönen Sommerabends gesessen. Er schlug mir
Cottagesanatorium oder Semmering Kurhaus vor, aber ich lehnte sanft
und freundlich ab. Ich entschliesse mich vorläufig zu nichts – - -
Heute Vormittag in der Stadt eine silberne Fischschüssel und Saucière
um 225 S. verkauft. Dann für Harry sehr schönen photographischen Ap¬
parat erstanden und noch verschiedene Kleinigkeiten, die er sich
wünscht. Der Juwelier hat mir nur den offiziellen Silberwert bezahlt.
Wenn ich ihm die Sachen dort gelassen hätte, versprach er mehr zu er¬
zielen, aber ich konnte nicht warten. Bin auch zu müde.–Nachmittag be¬
suchte mich Emmy Sachs, Abends soll ich mit A. auswärts nachtmahlen.
Mitleid, – damit ist mir nicht zu helfen!
24.6. Gestern Abend bei Strasser mässiges Essen und gedrückte Stim¬
mung, teilweise zu Fuss nachhause. Vor meinem Hause blieb er (¼ 11)
stehen, um der Musik im Park zu lauschen. Ich frug, ob er noch ein we¬
nig auf meiner Terrasse sitzen will. Aber er sagte: »Nein, ich geh
schlafen«.
Heute Vormittag Spital meinen Rücken röntgenisieren lassen, dabei
5 kirschengrosse Gallenstein auf einem Platz entdeckt. Herz durch¬
leuchtet. Organisch dabei angeblich nichts gefunden. Bei Else, der es
elend geht. Sie gab mir auf mein Drängen die Adresse ihrer Mutter.
Gespräche mit Cary, der um mich sehr besorgt scheint. Studentenkrawalle
gegen die Juden.
Nachmittag Emmy Erlangen unangesagt, Clara Hatvany angesagt. Dann
Dr. Selinger, der meine Nerven am Hund findet. Blutdruck 150,– rät zu
Gastein. A. ruft wiederholt an, wie es mir geht. Am Abend angeblich
Herrenabend bei ihm. Ich glaube es sogar
25.6. Elizabeth Bergner bei A. zu Tisch. Ich natürlich nicht gebeten,
haber mir ganz gleichgültig. Harry zu Tisch, wird bis zu seiner Abreise

[ckp931]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–27. Juni 1931

hier wohnen, um einem eventuellen Einschreiten der geschiedenen Gattin
vorzubeugen. Baron Melingo brachte alle meine Sachen und sein Gepäck
her.
Abend mit A. »Reporter« im Theater in der Josefstadt. Schlechtes Stück.
Dann »Weisser Hahn« gemachtmahlt. Gedrücktheit. A. sogar in sichtlicher
Verlegenheit.
26.6. Heute um ½2 Uhr Vormittag, wie schon unzählige Male weit Wochen
(meist gegen ½10 Uhr Früh oder Gegen 7 Uhr Abend) Anruf. Ich: »Hallo,
Hallo!« Keine Antwort. Ich sage: »Aha, der gewöhnliche Kontrollanruf,
ich weiss sehr genau, wer Sie sind.« – Wieder keine Antwort, aber ich höre,
wie mein Gegenpartner das Hörrohr auflegt.–Lag 2 Stunden mit wilden
Herzklopfen am Divan.
27.6. Furchtbarer Abend. Weiss nicht, wie man so etwas überlebt. Nach
quälendem Film »Lied des Lebens« im Deutschen Haus Nachtmahl. Er sagt,
dass Dr. D., bei dem er heute Mittag war, Palace-Sanatorium Dr. Hecht für
mich empfiehlt. Er würde dann später mit Prof. Schinnerer ins Südbahn¬
Hotel Semmering gehen (eine halbe Stunde wenigstens entfernt). Ich sagte
anfangs lächelnd: »Nein, danke, – wenn ich allein fort soll, dann nach
Bad Gastein, wozu mein Arzt rät«, dass ich aber, wenn er mit mir geht
mich ganz seinen Wünschen anpasse. Er kann sich augenblicklich ein
Alleinsein mit mir nicht vorstellen, will erst mit Schinnerer in meiner
Nähe, dann ganz allein, dann Heini, Arnoldo, Olga für paar Tage treffen,
eventuell mich ganz zum Schluss. Zunehmende Erbitterung. Am Weg zum
Auto erklärt er, er geht zu Fuss, ich soll allein fahren. Ich antworte:
»Ich auch« und stürze wie eine Irrsinnige von der Teinfaltstrasse in
die Stadt zurück. Er hinter mir drein. Beim Café Central holt er
mich ein: »Sei nicht dumm – wir fahren zusammen«. Mir ist so schwindlig,
dass ich mich an den Häusern anhalten muss, bis wir ein Auto finden.

[ckp932]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 27.–30. Juni 1931

Ich bringe kein Wort mehr über die Lippen. Zuhause Harry: »Wie siehst
du aus? Kann ich dir helfen?« 4 Allonal. Jetzt seit 6 Uhr wach.
Mit A. kurzes Telefongespräch, will morgen über den Sommer weiter
reden. Ich reagiere nicht. Abend die Kinder bei mir, letztes gemeinsa¬
mes Abendessen. Nachmittag war Melingo da beim Einpacken helfen. In
2 Stunden war es erledigt. Dann fuhren er und Harry gleich zur Bahn
das Gepäck absenden.
28.6. Vormittag mit A. Autofahrt. Er möchte eventuell nach Hofgastein.
Ich sage, dass ich natürlich auch nach Hofgastein gehe, wenn es ihm lie¬
ber ist und er mit mir zusammen sein will. Er antwortet: »Nein, es ist
mir lieber, wenn du nach Bad Gastein gehst«, ein Zusammensein am selben
Ort scheine ihm nicht wünschenswert. Das muss man sich sagen lassen!
Dann will er ein paar Tage ganz allein wo anders hin, ohne jede Ver¬
pflichtung. Dann Heini, O. und Arnoldo treffen und schliesslich auch
mich. Nein, auf eine solche Einstellung werde ich meine Zukunft nicht
aufbauen, nein, nein, nein!
Abend »Komparserie« in einer Loge mit A. und dem alten Schwarzkopf,
den man von allen Seiten stützen muss, damit er nicht umfällt. Nachher
ödes Nachtmahl bei Schöner mit Heini. Ich habe ein Gefühl, als ob ich
selbst in den letzten Zügen läge – und morgen fährt Harry fort. Heute
ist er den ganzen Tag an der Donau gewesen mit Thea Graf, er lag ganz
braun gebraunt im Bett, als ich heimkam. Wie fühle ich in diesen Tagen,
dass er mein Kind ist. Mein Weg ist nicht mehr lang.
29.6. Abend. Harry fort. Ich kann nicht mehr.
30.6. Ich sehe aus wie eine Wasserleiche. A. Vormittag bei mir im
Garten. Neuer Vorschlag; zusammen am 15. auf den Semmering, dann er
allein, eventuelle kurze Zusammenkunft mit O., dann wieder ich, aber
er kann keinerlei Versprechungen machen, was seine Stimmung oder sein
Wesen anbelangt.–Ich sagte sehr wenig, weil ich viel zu müde bin und es

[ckp933]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. Juni – 4. Juli 1931

auch gar nichts mehr nützt.
Zwei Karten an Harry abgeschickt, Gestern Abend mit Thea Graf telefo¬
niert, mit der er in den letzten Monaten sehr befreundet war. Sie tut
mir so leid. Mein Befinden elend.
2.7. Grosse Hitze. Mein Befinden sehr schlecht. Wenn ich in den Spie¬
gel schau muss ich weinen. Herzbeschwerden. Vormittag Globocznik
bei mir im Garten. Mittag Abschiedsessen bei A. für Heini, Frieda auch
da. Bat Heini beim Abschied keine gefährlichen Touren zu machen. Er
gab mir verständnisvoll und herzlich die Hand.
Nachmittag Tante Russo, dann zu Emmy Redlich. Abschiedsbesuche und
Verpflichtungen nach allen Seiten. Elende Nacht. In der Früh Gespräch
mit Dr. Selinger. Gestern Vormittag in der Stadt mich wiegen zu lassen:
53.20. Nachmittag mit Gerty Hofmannsthal. Abend mit A., der mich holte,
nach Mödling, Hayek, Vorderbrühl, genachtmahlt. Trostloser Abend. Sein
Sohn mit Frau Clauser und Gesellschaft im Prater drahn; offenbar
wär er lieber dort gewesen.–-
3.7. Radiotelegramm von Harry. Er ist unterwegs. Heute etwas wohler.
Vormitta[g] brachte mich A. in die Stadt. Er kam wie ein Irrsinniger
[h]erüber und erklärte, jetzt halte er es hier nicht mehr aus und er
gehe vielleicht vor mir schon auf den Semmering.–Ein paar Tage Allein¬
sein. Gut, gut, ich kann nicht mehr reden! Abend Marianne P. und ihr Sohn Franz
Cary und Magdi bei mir. Kaltes Nachtmahl auf der Terrasse. Fühlte
mich Marianne P. verpflichtet, weil sie Harry sehr gute Empfehlungen
mitgegeben hat. A. rief um ½11 Uhr noch an, als ich schon allein war.
Heini heute fort. Tropische Hitze.
4.7. Vormittag Anna bei mir. Zusammen im Türkenschanzpark gegessen.
Hitze abnorm, aber es kommt ein Gewitter. Sehr lieber Brief von
Harry, noch aus Hamburg. Abend bei Wellecz, A. frischer und etwas freund¬
licher als sonst. Gerty v. Hofmannsthal spricht zu viel und zu monoton.

[ckp934]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 4.–10. Juli 1931

Sonst nur Hofrat Pollak, ohne Frieda. Nachmittag war ein starkes Gewi¬
ter.
Sonntag. 5.7. Mittag bei A., lavierende Gespräche über die Sommerreise.
Nach Tisch schlief er im Garten ein. Ich ging bald fort. Abends wieder
drüben mit Donaths. Müdigkeit und Verlegenheit auf allen Seiten.
Montag Vormittag 6.7.Hedwig Abschied genommen, dann bei Krupnik ein
einfaches weisses Kreid gekauft. Auch das ist mir zu mühsam – Kleider
aussuchen, probieren, dazu bin ich zu müd. Mir wurde fast schlecht.
Eben Anruf Prof. Schinnerer, war sehr bewegt. Als wir in Territet aus¬
einandergingen – es sind noch nicht 2 Jahre – da war ich noch froh und
glücklich. Ich schäme mich, dass er mich und unsere Beziehung so wie¬
dersieht.
Jetzt erwarte ich Dr. Selinger und Karl, dann auch A., der plötzlich mit
den Beiden über mich sprechen will. Ich glaube, er misstraut mir
und möchte wissen, ob ich wirklich leidend bin.
Dienstag 7.7. Gestern Abend im Prater mit A. und Prof. Schinnerer, der
sehr gut aussieht und sehr nett zu mir ist. Bei Prochaska genachtmahlt.
Dann Wurstlprater, Bauchredner etc. A. recht gut aufgelegt, aber gegen
mich kühl wie immer; eine Erleichterung, dass Schinnerer dabei ist.
Bei der Unterredung A.'s mit Cary und den Aerzten war ich nicht anwesend,
ich ging in den Garten hinunter. Morgen soll ich mich röntgenisieren
lassen.
Donnerstag 9.7. Gestern und heute Vormittag Spital, Untersuchungen mit
Barium. Ausgebreiteter Darmkatarrh, Gallenstein. Seit 2 Tagen heftige
Schmerzen im rechten Fuss, angenehm für den Semmering. Nerven täglich
schlechter. Gestern Abend mit A. allein Kino »Tropennächte«, dann bei
Gruss genachtmahlt. Qualvoll.–Geburtstag meiner Mutter.-
Freitag 10.7. Mühsam in der Stadt ein paar Besorgungen. Dann mit Anna
bei Klomser schlecht gegessen. Sie ist der beste Mensch. Ich glaub, sie

[ckp936]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–18. Juli 1931

TAGEBUCH ab 12.7.1931
Neuerliche Verschiebung unserer Abreise um einen Tag,– angeblich weil
seine Familie erst dienstag den 14, zu ihm kommen kann anstat am 13,
(Julius Geburtstag) Offenbar ist es wegen der Cl. die für 2 Tage nach Tal¬
heim ist und Montag noch zu ihm kommen will. Sie rief mich heuchlerisch
an mir einen guten Sommer wünschen – sie fährt am 15, auf ein Schloss nach
Böhmen zu Freunden.
Ich schlage A. vor doch diese gezwungene Semmering- Fahrt aufzugeben. Da¬
rauf grosse Scene: ich mache aus allem eine Affaire- seine scheinbare
Lieblosigkeit, sei nur sein Wesen, sein Alter etc. Niemand stehe ihm
näher als ich. Schwüre die ich garnicht verlangte – er habe kein anderes
Interesse, keine andere Beziehung, ich verwechsle Ursache und Wirkung.
(Der Name »Cl.« wurde nicht genannt. Ich kann nicht mehr weiter-
15.7 Grosse Hitze. Einpacken. Besuch bei Anni D. Kinder entzückend.
Mittag bei A. mit Prf. Schinnerer und Frieda.
N. M. Frieda Bieogr. dictiert dann weitergepackt. Trotz Erschöpfung kein
Schlaf.
16.7. Abreise. Wetter abgekühlt. A. hatte angeblich wieder Üblichkeiten
in der Früh. Sitzen, eben zu Fünft im C[o]upé. A. sieht elend aus. Befang[e]n¬
heit schlechtes Gewissen und der Zustand seines Herzens. Er brauchte Ruhe
und nicht Konflikte. Aber ich bin machtlos.
17.7 Kühles unsicheres Wetter. (in der schönen Zeit war man in Wien)
Spaziergang zur Meierei. Geberden von Höflichkeit, – kaum Freundlichkeit.
Ich unbeschreiblich müd. Vor und nach Tisch geschlafen. N. M. Regen.
»Ruf des Lebens« gelesen den A. umarbeitet. Sehr schönes Stück mit grossen
Fehlern im 2. u 3. Akt. – Abend trostlos. Gieng A. am Hochweg entgegen.
Dürftige Gespräche gieng zeitlich zu Bett. A. blieb in der Halle.
18.7. Trüb. A. kam in der Früh in mein Zimmer um mir die Benützung sei¬
nes Badezimmers anzutragen. Ich sagte »nein«. Alma (Werfel) angerufen. Sie kommen Mon¬
tag Mittag herüber. Vormittag Spaziergang Liechtensteinstrasse bei Regen.
Abend Vorstellung der Ballett Schule Godlevsky. Wir sahen bis 12 U. zu.

[ckp937]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 19.–21. Juli 1931

19.7. In der Früh kam A. wieder herein strich mir leich über das Haar,
Trug mir wieder das Badezimmer an. Ich hatte sehr schlecht geschlafen,
war müde. Während er allein spezieren gieng badete ich. Als er heimkam
bat er mich ihm aus meiner Biografie vorzulesen. strich mir dann wieder
anerkennend über das Haar und erzählte mir er habe eine Karte von der Cl.
aus Zöptau bekommen, und er habe nie gewust dass es ein Schloss dieses
Namens giebt. Ich habe in der Früh beim Baden ein Couvert mit diesem Stem¬
pel gefunden oder richtiger ein Stück davon. Ich muss mich vergewissern.
Dahinter steckt eine Lüge.
Im Briefkorb 2 Couverts mit dem Stempel Z. gefunden. Eines ist über Wien
gegangen und dabei ist sie erst am 15 ten abgereist. Ich sage kein Wort
aber ich leide unmenschlich.
Prof. Schinnerer angekommen. Wir speisten zusammen u. N. M. während A. ar¬
beitete sass ich allein mit ihm in der Halle und sprach mit ihm im Interesse
von A. über Amerik. Verleger und über den Nobel-Preis den heuer angeblich
ein Österreicher bekommen soll. Wir wollen was möglich ist dazu tun, dass
A. ihn bekommt. Sch. schreibt nach Amerika. Aber ich halt es für aussichts¬
los
20. Wieder ein Couvert mit Stempel Z. im Papier-Korb. A. schrieb V. M.
in der Halle Briefe und trug sie selbst zur Post. Mittag musste ich ihm
weiter Biogr. vorlesen, dann wieder ein Streicheln über mein Haar. Ich füh¬
le mich elend. Und draussen schüttet es.
Zu Tisch Alma und Werfel. Beide glücklich sprühend heiter. A. sehr blass
u. enerviert wenn er auch lacht,– er weiss genau dass er falsch zu mir ist.
aber er ahnt nicht dass ich weiss.
21.7. V. M. Spaziergang. Ich bemühe mich harmlos heiter zu sein. Correktur-¬
Bogen meiner Aphorismen, die ich der Presse geschickt habe. Sie kommen sehr
zurecht. -A. Abend sehr blass klagt über Kopfschmerzen. Ich gehe zeitlich
hinauf. Wieder ein Couvert im Papierkorb. Ich verbringe eine schlaflose Nacht
Mein Darm -Chatarr setzt wieder ein.

[ckp938]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 22.–28. Juli 1931

22.7. Er schreibt heute früh bis ½ 10 in seinem Zimmer, kommt dann zu mir
sieht elend aus. Ich sage ihm dass ich mich krank fühle und vielleich nach
Wien schon f[r]üher hinunter fahre. Er schlägt mir sofort – wie übrigens auch
schon gestern [–] vor[,] von hier direkt nach Gastein zu reisen. Er war sogar gestern
im Reise-Büro sich nach der Verbindung dorthin erkundigen. Ich lehne ent¬
schieden ab. Er will mich offenbar los sein weil die Cl. am 1.8. über
Wien nach Talheim fahren dürfte. Mir ist so schlecht dass ich kaum mehr
schreiben kann.
Schinnerer heute für 2 Tage nach Wien. Ich habe Carry geschrieben. Ich hat¬
be ja sonst keinen Menschen auf der Welt. Vielleicht gehe ich für di[e] paar
Tage vor Gastein ins Wiedner Krankenhaus vielleicht gehe ich garnicht nach
Gastein–
A. Tut mir fast leid so einen Charakter zu heben und er ist ein alter Mann
und nicht gesund, aber dieses Frauenzimmer das einen Mann und 2 Kinder besitzt
und mir das Wenige gestohlen hat oder stehlen will, das ich noch habe--
Ob es nicht das beste wäre aus dem Fenster zu springen- dann wären ich alle
Qualen und Sorgen los-
Der erste sonnige Tag. A. mit einem Schauspieler Marx (einem Verwandten
der O.) auf einem Ausflug in's (Fräschnitztal. Mich lässt er allein. In der Früh
langes telef Gespr. mit Carry.
24. Gestern wieder ein Brief von der Cl. das Couvert im Briefk. gefunden. A.
klagt über Kopfschmerzen. Kein Wunder bei diesen inneren Conflikten. Und
ich sterbe daran. Oft ist mir als müsste ich aus diesem bösen Traum erwachen
als könnte es nicht sein-
Ach wenn er nicht fast 70 Jahre alt wäre und wenn ich ihn nicht schonen woll¬
te – Nur einmal losbrüllen können-
Und wieder ein Brief.
Wien. 28. 7. Seit gestern hier. A. verlassen. Hotel Carlson übernachtet
übersiedle morgen zu meinen Kindern.
A. gestern früh wieder an meinem Bett. Ich sagte ihm ich hätte etwas besser
geschlafen. Er darauf lächelnd: Werde doch überhaupt vernünftiger. Du musst

[ckp939]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28. Juli 1931

endlich wissen, dass mein Wesen so ist – ich kann nicht mehr Wärme geben als
ich habe.
Ich: Ja – aber du teilst noch das wenige mein Kind.
Er: Ach die dummen Eifersüchteleien. Einst war es die Vilma L. dann war es die O. und jetzt
ist es die Cl.
Ich: Ich habe die Cl. nicht genannt – aber es Ist die Cl.
Er: Mein Gott, ich leugne nicht dass ich mit ihr recht befreundet bin, aber
das ist auch Alles.
Ich (sehr Freundlich) Immerhin eine etwas merkwürdige Freundschaft, da sie
dir nahezu täglich schreibt.
Er: (feierlich) Ich schwöre dir bei allem was mir heilig ist, ich habe 1 Br.
und eine Karte von ihr hierher bekommen
Ich: (nehme seine Hand) Schau Kind, es ist unserer unwürdig falsch zu
schwören- ich weiss dass es in 7 Tg 6 Briefe waren-
Er: Du hast gesehen dass ich Briefe aus der Tschechslowakei bekam, aber es
waren Bankbriefe.
Ich : Nein es war der Stempel Z. darauf
Er: (ausser sich) Diese Spioniererei- (drohend) Wage es nich gegen diese
Frau etwas zu unternehmen.
Ich: Nein ich werde sie nicht erschiessen ich werde ihrem Mann keinen
anonymen Brief schreiben- ich gehe und wie ich mich mit ihr auseinandersetze
ist meine Sache. Du bist frei und ich bin es auch.
Ich habe gepackt Carry angerufen. Dazwischen Gespräche mit A. Er ist be¬
sorgt um meine Pekuniäre Notlage. Ich lehne Alles ab. Zum Schluss ver¬
sichert er mich dass sein Interesse an mir nie abgenommen hat- Ich sage
ihm lebwol – er »auf Wiedersehen«
Er: Glaub mir du hast keinen Grund mir böse zu sein.
Ich: Ich bin nicht böse ich hasse Dich nicht, Ich gebe Dir nur den Weg
frei.
Er: Heute vor 3 Jahren ist July von mir gegangen.
Ich : Ich habe schon heute früh daran gedacht-
Er bittet mich ihn Mittwoch Früh anzurufen, ich werde es nicht tun.

[ckp940]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 28.–29. Juli 1931

Habe mir Dr. D. für ½ 6 in Carris Wohnung bestellt.
28. 7. Gestern Unterredung mit Dr. D. der sehr lieb zu mir war. Wollte durch¬
aus den Namen der Frau wissen, die die Briefe geschrieben hat. Ich flehte ihn
an nicht in mich zu dringen, solange er A. nicht gesprochen hat, der ja heute
zurück kommt. Dr. D. sagte er sei überzeugt es sei die Fr. Cl. (ich zuckte
die Achseln) Sie sei ihm und seiner ganzen Familie höchst unsympatisch (seit
jenem Abend nach »Comparserie« an dem ich bei den »Bachantinnen« war[) ]und
er möcht ihr am liebsten eine »Watschen« herunter haun, er könne sich nur nicht
denken dass eine Frau so infam, und gleichzeitig so dumm sein könne, einem
Mann der mit einer andern zusammen wohnt, so oft zu schreiben. Ich blieb dabei dass
ich keinen Namen nenne, ihm aber die Beweise bringe, nachdem er A. gesprochen
hat.
Kinder sehr sehr lieb zu mir. Abend Otto, der auch gestern bei mir war. Be¬
sprechung meiner finanziellen Lage. Vor allem notwendiger Verkauf eines Ring¬
ges damit ich auf »Erholung« gehen kann. Kein Zeitpunkt um mich zu erholen.
Aber in meine Wohnung in seine Nähe will ich nicht, und hier bleiben kann
ich doch auch nicht
29. 7. In aller Früh Anruf A. bei meinen Kindern. Erkundigung nach meinem Befin¬
den. Unterredungen A. mit Dr. D schon gestern und heute V. M. wieder.
N. Mittag rief A. wieder an. Er glaubt selbst dass es besser ist wenn wir uns
jetzt nicht sehen aber er kommt bestimmt zu mir nach Gastein. Ich sage dass
sei völlig sinnlos geworden.
Dr. D. bestellt mich telefonisch zu sich. 2½ St Unterredung. A. sei angeb¬
lich empört über Mistrauen und Spionage (wol berechtigt, da sein Verhalten
gegen mich mich schliesslich so weit gebracht hat! ) Interesse für Cl. nur
oberflächliche Freundschaft. Ich lächle und zeige die Couverts.–A. hat erklärt
die Situation zwischen ihm und mir muss jetzt klaargestellt werden. Ich: sie
ist doch klaar, da ich fortgegangen bin. Ich bin zu Compronissen nicht mehr
zu haben die ihn und mich zu Grunde richten müssen. Dr. D. Besorgnisse wegen
meiner »Finanziellen Lage« Ich sage lieber hungern, als mich für eine solche
Existenz bezahlen lassen. D. ist bewegt.
Furchtbare Nacht: Ring um 1000S verschleudert. Erhielt im Vorjahr in
Karlsbad für das Versetzen desselben Ringes was prod.

[ckp941]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 29. Juli – 3. August 1931

N. M.K. kam Prof. Schinnerer mich besuchen. Er weiss nicht was vorgeht, und
ich kann nichts erklären. Er hat mich am Semmering zum Bahnhof begleitet und
wol begriffen dass etwas geschehen ist.
Ich helfe Magdy, koche räume auf und fall erschöpft auf den Divan.
Anruf Dr. D. der mir sagt, A. sei erschüttert über mein Verhalten und er
wird mir unbedingt nachkommen, wohin immer ich gehe. Meine Haltung imponiere
ihm selbst ebenso wie A. und er habe A. seine Meinung über diese Frau und
mich gesagt.
Ich will morgen abreisen. Hier falle ich meinen Kindern nur zur Last und
kann überhaupt nichtmehr weiter. Auch dürfte Fr. Cl. wol am 1ten Aug. hier
eintreffen.
31. 7. Sehr wehmütiger Anruf von A. ich soll ihm erlauben ihn vor meiner Ab¬
reise zu sehn. ich bin Vor – Mittag ohnedies in meiner Wohnung, um Pelzman¬
tel und Post zu holen. Wenn er kommen will kann ich es nicht verbieten.
N. M. A. kam mit Rosen in der Hand. Ich lehnte Gespräche ab. Er behauptet
un den 15 ten bestimmt nach Gastein zu mir zu kommen, brachte mich in einem
Auto zur Wohnung meiner Kinder. Ich reise Abend.
Gastein 1. August
Die Kinder haben mich an die Bahn gebracht – sie sind entzückend. Fahrt elend,
Maschienen- Defekt in Hallein. Landschaft Luft wundervoll. Haus III Rang.
N. M. Besuch des Besitzers Dr. W. stupieder alter Jud. Untersuchung. Mein
Blutdruck 110 mein Gewicht 51 Kg. 10 Dk. seit Semmering noch 2 kg. ver¬
loren. Abend mit meinem alten Medicinr. Bloch genachtmahlt um nicht allein
zu sein.
2. Aug. Befinden elend Wetter herrlich. Heute ist er wol mit Fr. Cl. zusam¬
men.
Einsam- einsam. Viele Stunden im Bett. Mirabeau gelesen (von Juvenil) auf S.
132.: Aber alle Übel finden ein sicheres Ende, nämlich dann, wenn sie uner¬
träglich werden. – Ist es so weit? und wird das Ende ein Gutes sein?
3 Aug. Keine Zeile. Mein Befinden elend. Erstes Bad, nachher mit Herzklopfen
im Bett. N. M. Verabredung mit den alten Bl's.

[ckp943]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 3.–6. August 1931

Am Weg treffe Ich Fr. Dr. Reik die begeistert auf mich zufliegt und mir ei¬
nen Ober-Landesger. R. C. vorstellt, der von meinen Arbeiten begeistert ist.
Seit dem ersten Tag hier geht mir übrigens ein ganz gut aussehender Mensch
nach. Ich bin zu müd um zu reagieren und wundere mich nur-
Auch Abend keine Post. Das ist wol die Reaktion nach dem Wieder sehen mit der
Cl. Für solche Weiber gehört die Hundspeitsche.
Der Neffe von A. ist hier mit seiner Freundin Olge D. die kaum jünger ist als
ich. Auch das giebt's.
4. Aug. Keine Morgenpost. Elende Nacht trotz 2 Neodorm und 2 Alonal-
Keine Mittags – Post. An Ferry D. 2ten Brief geschrieben, da er mich um Nach¬
richten ersuchte. In Weinkrämpfen auf meinem Bett. Wohin soll ich- die ganze
Welt ist mir verrammelt. Ich hätte nicht hierher so[l]len, diese Frau abwarten
ihr auflauern, ihr ins Gesicht schlagen. Gott mein Gott hilf mir, wohin glei-
ich. – Wozu hat er mich in Wien angerufen? -
5. Aug. Mittag kurzer Brief von A. Möchte mehr über mein Befinden wissen.
Montag war Hofrätin Z. und Schinnerer bei ihm zu Tisch Dienstag Familie, über
Samstag und Sonntag schweigt er begreiflicher weise- Verlässt erst 6 ten oder
7 ten Wien um Heini O. und Arnoldo zu treffen. Freundlich unaufrichtige Zeilen.
Befinden elend 2. Bad., Herzklopfen, Strophantuus. Mittag mit Irene Beate R.
geschwätzig nicht klug aber harmlos. Abend mit Gotthilfs. Ich rede viel um
nichts zu sagen.
6. Aug. Ein paar Zeilen Von Ober Land. GerichtsR. C. bittet mich treffen zu dürfen. Warum
nicht? Ich wundere mich nur, – so wie ich aussehe-
2 Karten von A. ganz schief und unleserlich geschrieben. Er fährt Donnerstag-
oder Freit. nach Gmunden (H. Austria) wo Heini. O. Arn. ihn treffen. Bittet
um Nachricht. Ich schicke kurzen belanglosen Brief dorthin. N. M. mit Dr Bl.
und Frau. Bin etwas woler.
7. Aug Besuch von Ob. L. Ger. R. C. hier im Haus. Wetter zum Spazierengehen zu
schlecht – sagte ihm ab er kam trotzdem her. Ich war sehr kühl da er mir
nicht gefällt und eine Frau hat. Passt mir nicht. Bat trotzdem mich nochmal
sprechen zu können. Wozu? Mir ganz uninteressant.

[ckp944]

Ferdinand Donath an Clara Katharina Pollaczek, 6. August 1931

Wien, 6.8.1931.
(Brief von Dr. D.)
Sehr liebe gnädige Frau, vielen Dank für Ihre lieben und ausführlichen
Briefe. Ich freue mich unendlich Ihnen in dieser schweren Zeit auch nur
etwas sein zu können, dem gegenüber man seine Gefühle ehrlich aus¬
schütten kann. Der Onkel Arthur ist heute Vormittag abgereist. Er
hat in den letzten Tagen zunehmend schlecht ausgesehen und ist sicher¬
lich auch erholungsbedürftig. Ich habe ihm ihre Briefe gezeigt, weil
ich der Ansicht bin, dass sie ja doch in erster Linie an ihn, wenn auch
nicht bewusst gerichtet waren. Trotz Ihrem Zweifel kann ich Ihnen
nur wieder berichten, dass sie einen ganz grossen Eindruck auf ihn ge¬
macht haben und er mir versichert hat, dass es ihm sehr schwer
um Herz ist. Der Gedanke, dass Sie unglücklich sind ist für ihn sicher¬
lich ebenso quälend wie die Zeit, in der Sie ihn seiner Freizügigkeit
berauben wollten. Ich glaube nach wie vor an eine für beide Teile
günstige Lösung der Situation. Diese Trennung, die ja nicht lange dau¬
ern wird wird einen wohltuenden Erfolg haben. Er wird besonders stark
spüren, was er an Ihnen hat und Sie werden hoffentlich einsehen, dass
ein so ungewöhnlicher Mensch auch ungewohnlich behandelt werden muss.
Wenn Sie imstande wären ihn von heute auf morgen oder auch nur auf
übermorgen zu vergessen, ja wenn Sie ihn überhaupt aufhören könnten zu
lieben, dann würde ich Ihnen nur zureden es zu tun und wurde mich um
ein Wiederaufleben der Beziehungen nicht im mindesten bemühen; denn dann
wären Sie ja jetzt gar nicht so unglücklich und würden vor allem die
Kraft, die die Liebe zu einem solchen Mann verlangt, nicht aufbringen.
Aber so ist es ja nicht, liebe gnädige Frau. Sie wissen ja weit bes¬
ser als ich, was Sie alles für diesen Mann tun könnten. Sie wollen
nur wissen, ob Sie auch berechtigt sind das alles zu tun. Ich habe Sie
in dieser Zeit kennen gelernt und habe, das muss ich Ihnen gestehn,
meine Freude daran gehabt. Sie haben sich edel und stark bewiesen, wie
es wenige in Ihrer Situation getan hätten. Sie würden alles für diesen

[ckp945]

Ferdinand Donath an Clara Katharina Pollaczek, 6. August 1931

Sie würden Alles tun wenn Sie unabhängig in seiner Nähe sein könnten. Da
Sie aber leider materiell nicht unabhängig sind, brauchen sie immer wie¬
der erst einen Beweis seiner Zuneigung, die Ihnen erst diese Abhängigkeit
erträglich macht. Diesen Beweis muss und wird er Ihnen erbringen; Sie werden
aber nie vergessen dürfen, dass er ein im öffentlichen Leben stehender
Mensch ist, der von einer Unzahl von Menschen verehrt und geliebt wird
und sich dem Umgang mit diesen Menschen nicht entziehen kann und darf. Wenn
er sein Leben nur mit einem Menschen verbracht hätte, hätten er sicher nicht
nichts von all dem hervorbringen können, was ihm jetzt so viele Freunde u.
Verehrer beiderlei Geschlechts verschafft. Sie werden ihm also stets die
Möglichkeit geben müssen, mit diesen Menschen zusammenzukommen, Gedanken
auszutauschen und von ihnen Anregung zu empfangen. Sie müssen das tun und
noch dazu mit Veständnis gern tun, weil sie ihn ja nicht in seiner Arbeit
hindern wollen, weil sie ja wissen dass es zu seinem ureigensten Leben ge¬
hört, die Ungebundenheit der Freiheit, weil sie ihn ja lieben. Sie müs-
sen nur Gewissheit über seine Gefühle zu Ihnen bekommen. Die werden Sie bekommen.
Dafür wird die Trennung wieder bei ihm sorgen. Sie müssen mir ja nicht un¬
bedingt glauben. Sie sollen es selbst erleben. Vielleicht wird Sie schon
der gemeinsame Aufenthalt in Gastein darüber aufklären! Ich versichere Ih¬
nen dass er ein inniges Gefühl für sie empfindet dass des Ihrigen würdig
ist, dass sie stolz machen kann und Ihnen Kraft geben muss zur Überbrückung
der kleinlichen Alltäglichkeiten. Glauben Sie mir!
Ihr ergebener
Dr D.

[ckp946]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 5. 8. 1931

Bad Gastein 5ten Aug 1931 nach Gmunden H. Austria
Lieber, Ich schickte auf Deinen Brief eine Karte nach Wien und warte mit
der Absendung dieser Zeilen bis das in Aussicht gestellte Telegr. mit
Adresse eintrifft. Mein Befinden ziemlich unverändert. Nach meinem
2ten Bad heute früh sehr arge Herzklopfen. Stophantus.
Traf Irene Au. (2stündige Bekenntnisse über Ehe, Leid, und Liebe,
aber ich verriet nichts von meinem Leben, hörte nur zu) Wenn auch andere
Frauen glücklicher sind – ich tausche nicht.
Ansonsten habe ich mich Annäherungs- Versuchen von Bekannten und Unbekann¬
ten gegenüber ablehnend verhalten – da ich noch innerlich und äusserlich
zu müde war.
Ich konnte in Deinen Zeilen, den Dir sympathischesten Ort nicht entziffern,
- Gmunden- oder Garmisch.
Nun jedenfalls alles Gute und Schöne, meine besten Wünsche und Grüsse.
D. Clara Katharina
6ten Aug.
Anstat des Telegramms kamen bisher 2 unleserliche Karten ich entzif¬
fere – Gmunden H. Austria und das Ersuchen dorthin zu schreiben, sende die
gestrigen Zeilen daher an diese Adresse.
Die Reise dürfte bei der Hitze die heute sogar hier ist, unangenehm sein.
Gut dass sie nicht lange dauert.
Nochmals viele Grüsse.
Cl. K.

[ckp947]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8.–9.8.1931

Esplanade. Heute gegen Abend kommt Heini, Montag wahrscheinlich
Arnoldo; Mittwoch wahrscheinlich Schinnerer.–Trotzdem hoff ich die
Zeit zum arbeiten zu haben.
9.8. Sonntag Früh.
Kaum hatte ich das geschrieben, so wurde mir gemeldet, dass Heini schon
angekommen sei. Er war von Attnang aus mit dem Autobus gekommen. Er
sieht famos aus und hat an 100 Photographien mit den unheimlichsten
Gletschern mitgebracht, die er überquert hat (und allerlei mildere
Aufnahmen.) Wir gingen abends am See spazieren und landeten an einem
Wirtshaus »Zum Weiher«, wo wir in ein Volksfest hineingerieten, mit
der Rede eines cylinderschwenkenden Bürgermeister, Feuerwerk, Trubel
und einer Schönheitskonkurrenz, die wir nicht
mehr abwarteten.
Das Hotel abgesehen von den üblichen Unannehmlichkeiten der alten
Salzkammerguthotels ist sympathisch, und die Lage wirklich berückend.
Von einem Wechsel des Aufenthaltes ist jetzt nicht die Rede: Heini muss
am 17. in Berlin sein; die Anwesenheit von O., Arnoldo dürfte sich
nicht um vieles länger erstrecken. So hoffe ich sehr um den 20. he¬
rum mit Dir zusammen zu sein; – Über den Ort werden wir uns unschwer
einigen können.-
Ich sende Dir diesen Brief nach Wunsch rekommandiert-express, obzwar
ich nicht glaube, dass die Neugier in Deiner Umgebung bis zum Spo¬
lieren von Briefen getrieben werden dürfte – Bitte um Nachrichten
und sei tausendmal gegrässt. Dein A.

[ckp948]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 8. August 1931

Gmunden, 8.8.1931.
(nach Gastein)
Liebe, Dein Brief ist gestern gekommen, ungefähr zugleich mit mir. Ich
danke Dir sehr und finde Deine Stimmung, wenn
du es auch nicht geradezu aussprichst, etwas besser und fast glaube
ich, dass auch Dein Befinden aufwärts geht; allerdings schreibst Du
mir über Deinen körperlichen Zustand allzu wenig. Dr. W. musst Du hin¬
nehmen wie er ist: gutmütig und guten Willens ist er gewiss- jedenfalls
bitte ich Dich ihn wieder einmal von mir zu grüssen. Sonderbarerweise
hab ich die Zimmer bei ihm (ich habe in Gastein niemals wo anders ge¬
wohnt) als sehr behaglich im Gedächtnis.
Was mich anbelangt, so glaub ich in Gmunden in jedem Sinn gut getrof¬
fen zu haben. Die Landschaft noch schöner als ich sie im Gedächtnis
gehabt hab (es geht mir jetzt immer so). Der Ort so rührend österrei¬
chisch; ziemlich leer. Es riecht so nach fin de saison. Das Hotel
Austria eines der ersten, das ich überhaupt bewohnt hatte. (Es ist
über 60 Jahre alt). Gewiss Platz für 200 Leute, jetzt auf der Höhe
der Reise-und Kurzeit – keine 40 Gäste. In dem schönen Restaurations¬
garten ein halbes Dutzend Tische besetzt, mein Zimmer mit kleinem Bal¬
kon, Blick auf den See, geräumig, altmodisch, mit einem Divan, auf dem
man nicht liegen kann, eine Kommode, an der die Schlösser nicht prak¬
tikabel sind; fliessendes Wasser – das kalte wird erst nach einer
Viertelstunde kalt, das warme erst nach einer Viertelstunde warm, aber
nur nach 7 Uhr Abend und Früh von 8-9. Einen ordentlichen Tisch, auf
dem man schreiben kann, habe ich mir auch erst allmählich beschafft.
Die Bedienung sehr beflissen und gut. Das Zimmer (zweibettig als ein¬
bettig gerechnet) 10 S. Bekannte bisher nur Müller (der Klimbacher
Bruder), wohnt mit Gattin in einem Zimmer um 4 S. per Tag. (4 weitere
Burgkollegen, – sie spielen hier Theater, heute z. E. Olympia – und ver¬
dienen sich ihren Sommeraufenthalt.–Heute Vormittag war ich im Strand¬
bad, das vorzüglich angelegt ist – im Wasser – 20 Grad, war ich nur
10 Minuten[.) ]– O. war schon da, als ich ankam; wir begegneten uns auf der

[ckp949]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 10. August 1931

Bad Gastein nach Gmunden 10ten Aug. 1931
Lieber! Dein Brief ist heute Früh mit dem Frührstück gleichzeitig zu mir ge¬
kommen und ich will ihn gleich beantworten. – Es freut mich sehr dass du es
mit deiner Wahl des Ortes gut getroffen hast und hoffe dass der Aufenthalt
in G. trotz verschlechtertem Wetter auf dein Befinden günstig wirken wird.
Mir geht es tatsächlich etwas besser, ich dürfte ein wenig zugenommen
haben- die Herzbeschwerden haben nachgelassen ich nehme seit 2 Tagen kein
Strophantus. Aussehen mässig, Nächte trotz Schlafmittels schlecht. Man
darf nicht zu viel verlangen.
Wenn Du mich tatsächlich zu sehen mit mir zusammenzusein oder richtiger
mich wiedrzufinden wünscht: ein Wunsch – den ich wol in deinen Zeilen lese,
aber keineswegs in ihnen fühle, dann musst du am 16 ten hierherkommen,
welchem Datum ja durch Heinis Abreise nichts im Wege steht.
Ich bin nicht in den Verhältnissen mir so lange Kuren zu gestatten.
Die Menschen die ich hier kenne sind in ihren Familien ( Gotthilfs) Irene
A. hat ihre Flirts, einen Ober L. G. R. der sich mir vorstellen liess
und mich schriftlich um eine Zusammenkunft bat, habe ich abgewimmelt.
So habe ich z. B. seit 2 ½ Tagen keinen Menschen gesprochen. Zu Aus¬
flügen oder Aufsuchen der grossen Hotel und Rest. fehlt es mir an Geld
und wol auch an Stimmung, zu langen einsamen Spaziergängen an Kraft.
Das Haus ist altmodisch und schlecht geführt, aber nachdem ich alle un¬
saubern Decken gleich hinausgeworfen und Blumen gekauft habe, ist das Zim¬
mer ganz nett.
Zu arbeiten habe ich bisher nicht vermocht, wenn mir auch manches durch
den Kopf, und nochmehr vielleicht durch das Herz geht.
Ich bitte Dich mir möglichst gleich zu schreiben, da ja der Brief im besten
Fall am 12 ten hier sein kann und ich meine Entschlüsse fassen muss.
Ein neuerliches Zusammensein mit Dir und Schinnerer (der mich besuchen
will) wäre sinnlos und ich würde mich einem solchen entziehen.
Wenn Dir ein anderer Ort zu einem Zusammentreffen mit mir lieber ist als
Gastein, so will ich in diesen Punkt entgegenkommend sein, darauf
Kommt es ja schliesslich nicht an.
Jetzt will ich zu der 1/4 St. entfernten Post waten. Es schüttet
Alles Gute, Schöne u. viele Grüße D. Clara Katharina

[ckp950]

Clara Katharina Pollaczek an Ferdinand Donath, 9. August 1931

9. 8. 1931
Bad Gastein
Brief an Dr D.
Lieber Herr Doktor,– Ich gestehe dass ich auf ihren Brief schon
sehr gewartet habe, obwol ich vorraussah, dass sie mir erst schrei¬
ben würden, wenn ihr Onkel abgereist ist um den Gesamt-Eindruck zu
Schildern. Sie irren aber sehr wenn sie glauben, dass meine Briefe ei¬
gentlich an ihn gerichtet waren. Beim ersten habe ich nicht daran ge¬
dacht dass Sie ihn zeigen würden, beim zweiten habe ich das Gegenteil
angenommen, ja ich wollte sogar eine diesbezügliche Bitte hinzufügen,
fürchtete aber Sie damit zu verletzen. Ich mache Ihnen auch nicht den
geringsten Vorwurf daraus, dass sie es getan haben, denn Sie haben
es sicher für zweckmässig gehalten, und es in guter Absicht getan.
Aber ich möchte nicht unsere Beziehung auf dem Wege des Mitleids
wieder aufblühen sehen, nicht »weil ihm schwer ums Herz ist«, und
ihn der Gedanke quält "mich unglücklich zu sehen[«],– auf dieser Basis
könnten weder er noch ich wieder froh und glücklich werden. Der einzi¬
ge Grund der uns wieder zusammenführen darf, müsste der sein; dass
er ohne mich unglücklich ist, dass er mich lieb hat, dass es mich
braucht, und nicht unter dem Motto »Freundschaft Freiheit« das er
seit ein und einem halben Jahr mit besonderer Betonung über unsere Bezieh¬
hung stellte, – sondern eine innige Freundschaft der Herzen und
Freiheit in jenem Ausmaas über das eines dem andern mit grösster Auf¬
richtigkeit Rechenschaft ablegen kann ohne fürchten zu müssen den
andern zu verletzen, oder zu kränken.
Ich habe ihn niemals wie Sie schreiben »seiner Freizügigkeit beraubt«
oder berauben wollen wie es mir überhaupt nicht liegt etwas »rauben«
zu wollen.
Seit jeher kommt ein Frl Gab. Schl. zu ihm, ich habe sie nie gesehen
nie zu sehen verlangt, nie ein Wort darüber verloren. So und so oft,
kommen Frauen Journalistinnen Amerikanerinnen, deren Namen ich mir
nichteinmal merke. Heuer hat eine Amerikanerin 2 oder 3 mal allein bei

[ckp951]

Clara Katharina Pollaczek an Ferdinand Donath, 9. August 1931

ihm gefrühstückt (Frl. Frieda wurde fortgeschickt] – und ich habe
dazu gelächelt- ich kränke mich nur wenn ich Unaufrichtigkeit Lüge und
Heimlichkeit fühle, die jene »Interessen« bedingen die über einem »Gedan¬
kenaustausch« und eine harmlose »Anregung« wie sie es nennen eben hinaus¬
gehen. Und diese Kränkungen nimmt man mir übel – lösen Verstimmungen u.
Scenen aus und haben diese Zweisamkeit die das Schönste und Beglückendste
hätte sein können zerstört. – Glauben Sie mir, dass seine Nerven sein
Übelbefinden, nicht auf meine s. g. Undulsamkeit zurückzuführen sind
sondern auf das schlechte Gewissen das er mir gegenüber hat auf die inne¬
ren Konflikte die er sich überflüssiger weise schafft.–Er schreit immer,
er brauche »Einsamkeit«. Glauben Sie ernsthaft, dass ich es ihm verüble
wenn er allein zu Hause sein will, oder allein für ein paar Tage auf den
Semmering geht? – Er schützt diese Einsamkeit vor, um allein aus dem Haus
zu gehen oder »Jemand« bei sich zu sehn oder ungestürt telefonieren zu kön¬
nen und er fährt fort wenn er sich von mir entfernen will. Nie ist er
so einsam, wie ich es Tage – Monatelang ja wie sich es seit ein und einem
halben Jahr bin und am einsamsten, wenn ich an diesen entset[z]lichen Aben¬
den des heurigen Winters, mit ihm- zusammen war.
Nein ich brauche kein Mitleid und von ihm auch keine Anerkennung meiner
paar guten Eigenschaften, die für ihn doch nur eine Unbequehmlichkeit
sind, mit der kann man eine Wirtschafterin engagieren, aber damit kann
man keine Beziehung wie die unsre weiter führen
Fragment des Konzepts eines Briefes den ich von Gastein an Dr. D. schrieb
der sich aber merkwürdigerweise nicht, (wie meine anderen 2 Briefe an Dr.
D) unter meinen Briefen an Arthur vorfand, obwol Dr. D. behauptet, ihn
auch A. gegeben zu haben. folgt meine eigenhändige Unterschrift zum Zei¬
chen dass ich selbst diese Abschrift machte.
Clarakatharina Pollaczek.

[ckp952]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 12. August 1931

Bad Gastein, 12. August 1931.7 Uhr ab.
Lieber! Ich bin ohne Antwort auf meinen Brief und möchte Dir nur
noch sagen, – es hat mir nachträglich leid getan, dass ich Dir auf
das Datum um den 20. herum nicht den 17. vorschlug, da der 16. viel¬
leicht durch Heinis Abreise, ein Klonflikt oder eine Hetzerei für
Dich sein könnte. Ueber dieses hinaus sehe ich aber nichts, was ein
triftiges Hindernis sein könnte und ich kann meinen Aufenthalt hier
nicht länger ausdehnen. Ich darf und will es nicht riskieren, dass
mir die Mittel für eine ev. Heimreise ausgehen oder ich in Wien zu
wenig habe, um bis zum 1. durchhalten zu können. Bitte verstehe
mich!
Ob Du am 17. hieher kommen willst oder mich in Salzburg erwarten
steht bei Dir. Du hast glaube ich von Gmunden einen sehr guten
Zug, der via Attnang um ¾ 2 in Salzburg ist, ich einen, der um 5
Uhr Nachm. nach Dir ankäme. Nachmittagszüge von Salzburg hieher,
gibt es 2 sehr gute, wenn Dir das lieber ist.
In jedem Fall bitte ich Dich nur das zu tun, was Du Dir zuliebe tust.
Alles andere wäre von vornherein falsch ganz falsch. Ich bitte Dich
auch sehr mir gleich nach Erhalt dieser Zeilen zu telegraphieren.
da ich – wenn wir nicht zusammenkommen, wohl früher fortgehe – und
Dispositionen treffen muss.
Ich war vorgestern einen Moment im Hotel Austria, weil ich dem Medi¬
zinalrat Bloch für einen rührend begeisterten Brief, über meine
»Betrachtungen« danken wollte. Da traf und sprach ich flüch[t]ig Dei¬
nen Bruder und Frau.
Die Sängerin Luise Fränkel-Ehrenstein liess sich mir durch den Herrn
von Tolnay (auf der Durchreise vom Engadin) vorstellen, um mir Lob¬
hudeleien über meine Arbeiten zu sagen.
Für gestern Abend war ich vom Präsidenten Bloch-Bauer zum Nachtmahl
ins Hotel Weismayr geladen, er ist mit Frau von Eyk, seiner Freundin,

[ckp954]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 12. August 1931

Gmunden, 12.8.1931.
(nach Gastein)
Mein liebes Kind, erst gestern ist Arnoldo hier eingetroffen; -
Heini fährt am Sonntag d. 16. wieder nach Berlin; Arnoldo dürfte
Dienstag 18., spätestens Mittwoch wieder abreisen und so lange bleibt
auch O. hier; – ich schlage Dir vor, so lange in Gastein zu bleiben
(die reguläre Kurzeit wäre ja 3 Wochen) und von dort aus direct
hieher zu mir nach Gmunden zu kommen. Das liegt Dir ja auf dem Weg-
über Attnang musst Du jedesfalls fahren; – und für uns beide das
bequemste. Die Landschaft ist schön, die Spazierwege angenehm; das
Hotel wenn auch mit den bekannten Unzukömmlichkeiten der alten
Salzkammerguthotels gesegnet, gut gehalten, die Küche sehr
anständig, der Preis moderiert. Das Wetter wird sich hoffentlich bes¬
sern; – und das Klima ist in jedem Fall milder als in Gastein. Mich von
Wien weiter zu entfernen habe ich vorläufig wenig Lust; wird das
Wetter wieder schön, so lässt sich von hier aus alles unterne[h]men.
(Schinnerer hat seine Ankunft für heute Nachmittag angesagt, ich
nehme an, dass er mit Heini zusammen von hier abreisen wird.)
Ich wäre sehr froh, wenn Du mit meinem Vorschlag einverstanden wärst,-
damit Du nicht am Ende durch materielle Erwägungen bestimmt wirst,
lege ich hier für alle Fälle 200 S. bei. Solltest Du irgendwelche
Gegenvorschläge haben, so sag sie mir bald. Es scheint ja, dass der
Aufenthalt in Gastein und vielleicht auch die Bäder Dir gut oder
wenigstens wohl thun. Mein Befinden ist nicht schlecht; – Kopf, Magen
freilich nicht ideal; aber damit lass ich mich abfinden.–Auf sehr
baldiges Wiedersehen also und alles Herzliche und Innige. Dein A.

[ckp955]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 14. August 1931

Bad Gastein,Villa Wasing,
14.8.1931.
Liebes Kind,– Danke, aber ein anderer Inhalt Deiner Zeilen wäre in
diesem Augenblick zweckmässiger gewesen.–Ich sende diesen inlie¬
gend zurück.
Gmunden lieg gar nicht auf meinem Weg, umso mehr als Du ja nicht wis¬
sen konntest, welchen Weg ich allein einschlagen würde. Schliesslich
7 Stunden Fahrt mit einer Stunde Aufenthalt in Attnang sind nicht
bezaubernd.
Ich konnte nach Deinen Anrufen in Wien, und einem sehr lieben Brief
des Dr. Donath annehmen, dass Du hierher oder zumindest mir ent¬
gegenkommen würdest. Aber Du scheinst inzwischen die Situation
vergessen zu haben oder vergessen zu wollen. Wenn ich Dir auf Dei¬
nen Wunsch Dich wiederzusehen Salzburg oder einen andern Ort an der
Strecke (ich meinte etwa Zell) vorgeschlagen habe, so geschah es, um
Dir dieses Zusammenkommen zu erleichtern und wegen der vielen Be¬
kannten und bekannten Erscheinungen hier, die Dir vielleicht unangenehm
gewesen wäre.
Gmunden war mir nie sehr sympathisch. Jeder Ort kann einem sympathisch
werden aber vorderhand sehe ich leider nichts, was mich dies erhof¬
fen lässt. Wenn ich trotzdem bereit bin am 18. um 18 Uhr 20. d.i.
gegen ½7 Uhr abends dort einzutreffen, so thue ich es nur mit Rück¬
sicht auf Deine Nerven, Deine Bequemlichkeit. Deine Gesundheit, und um
den Irritationen dieses »Hin und Her«, das mir so gar nicht liegt, ein
Ziel zu setzen. Ich hatte gestern auf meinen Brief vom 12., der sich
mit dem Deinen kreuzte, ein Telegramm erwartet. Da keines kam, bleibt
es bei dieser Vereinbarung und bitte ich Dich nur umgehend um eine
Zeile, die mir den Empfang dieses Schreibens bestätigen soll. Indessen
schönste Grüsse und weiter alles Gute.
Clara Katharina.

[ckp956]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 16. August 1931

Gmunden, 16.8.1931.
Mein liebes Kind, ich sehe in unserer Correspondenz wirklich kein sol-
ches »hin und her«; der Tag unserer Zusammenkunft stand so wenig fest
als der Ort und was die Reise von Gastein hieher anbelangt überschätzt
Du die Entfernung. Der beste Zug von Gastein geht 16.10 (also cca 5 Uhr)
ab, von Salzburg 18.45, ist in Attnang 20,45, von dort ab 21.30, an in Gmun¬
den 21.50.
Nun hat sich immerhin die Sache insofern geändert, als Heini um eine
Verlängerung des Urlaubs bei der Staatstheaterintendanz eingekommen
ist und im Falle der ziemlich sicheren Bewilligung bis Samstag 22.
bei mir bleiben und zugleich mit O. nach Berlin fahren dürfte. Dass
ich die paar Tage gern noch mit ihm verbringen möchte, siehst
Du gewiss ein. Bliebst Du also die paar Tage mehr in Gastein,
so hättest Du eben Deine 3wöchentliche Kur beendet und wir würden uns
am Sonntag den 23. treffen und bis Ende des Monats zusammen bleiben.
Sollte es Dir unangenehm sein im gleichen Hotel hier abzusteigen, wo
ich mit (Heini u.) O. zusammen gewohnt habe, so kann ich ohne weiters
ins Kurhotel (das sehr nett) Übersiedeln (wo ich mir übrigens schon
Zimmer angesehn habe.) Ich würde Salzburg vorziehn, aber ich wünsche
nicht in die Festspielgesellschaft zu gerathen; und die Festspiele
dauern bis zum 31.–Schinnerer war über einen Tag in Aussee, kommt heut
wieder und fährt Montag Abend weg (nach Berlin,Hamburg); Amerika am
Dienstag Abend oder Mittwoch Früh.
Ich hoffe aber mein Kind, dass der Aufenthalt von ein paar Tagen Dich in
Deinen Entschlüssen nicht beeinflusst und dass wir hier noch etliche
gute Tage haben werden. Schreib mir gleich und sei tausendmal gegrüsst
Dein
A.

[ckp957]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 17. August 1931

Gastein, 17.8.1931.
Mein liebes Kind, ich habe Dich heute Früh unter den Eindruck Deines
Briefes angerufen, um neuerliche schriftliche Debatten zu ersparen und
Nerven wenn möglich zu schonen. Es täte mir leid, Dich erst recht da¬
mit irritiert zu haben.
Ich könnte nur schriftlich wiederholen, was ich eben telefonisch sagte:
es ist nicht einzusehn, warum ich und schon gar in der jetzigen Situa¬
tion alle Concessionen machen muss und von der andern Seite nichts
verlangt werden darf.
Es gehen so viele gute Züge mit Schlafwagen über Wels nach Berlin, die
dort in den angenehmsten Morgenstunden eintreffen, dass ich nicht ver¬
stünde, warum ich nicht am Samstag um 8 Uhr abends eintreffen könnte.
Die Abreisenden müssen ja Gmunden ohnedies um die Mittagszeit verlas¬
sen. Ich aber müsste hier am Sonntag in überfüllten Zügen reisen,
da die meisten Leute zum Montag nach Wien fahren. Und wozu? Um 7
schon jetzt von Dir festgelegte und sehr problematische Tage dort zu
verbringen. Vielleicht würde es nur ein Tag sein.–wir wissen es heute
nicht, aber keinesfalls dürfte von Dir heute schon ein Limit gesetzt
werden. Um mir dieses Beisammensein wünschenswert erscheinen zu las¬
sen, hätte von Deinen Briefen etwas ganz anderes ausgehen müssen, als
ich beim Lesen empfand. So erscheint mir dieses Wiedersehn als ein
schlecht und lieblos inszeniertes Stück mit falscher Besetzung der
Hauptrollen. Vielleicht belehrt mich der angekündigte Brief eines bessern,
wenn nicht – reise ich.-
Mit allen guten Wünschen für Dich
Cl.K.

[ckp958]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 17. August 1931

Gmunden 17ten Aug. 1931 nach Gastein villa Dr Wasing
Mein liebes Kind, ich sehe wirklich keinen Anlass, Heini am Samstag stat[t]
um 8 Uhr Abend (directer Anschluss zu seinem Berliner Zug) ein paar Stunden
früher fortzuschicken und es ist ziemlich gleichgiltig ob du in Gastein einen
Tag früher oder später verlässt rpct. ob du einen Samstag oder Sonntag mit
mir zusammentriffst. Ebenso find ich deine Forderung oder Bedingung unannehm¬
bar; dass du das Recht für dich in Anspruch nimmst, G. event. gleich am
nächsten Tag wieder zu verlassen, dass ich aber nicht das Recht haben soll
nach 8 Tagen von G. abzureisen sondern, dass ich mich zu einem unlimitierten
Aufenthalt verstehen soll. Ich behalte und behielte mir dann selbstverständlich
vor ( gerade so wie du) abzureisen, wann es mir beliebt, wie ich es überhaupt
einfür alle male ablehne, in meiner Bewegungsfreiheit behindert und mir ul¬
timierende Bedingungen stellen zu lassen.
Ich habe aber keinen Grund meine telefonischen Vorschläge abzuändern und erklä¬
re nochmals meine Bereitwilligkeit, mit dir Sonntag 23ten im Laufe des Tages,
sei es im »Austria« sei es im Kur-Hotel zusammenzutreffen (wo ich dir auch
schon für Sonntag Abend ein Zimmer bestellen könnte).
Solltest du aber weiter bei deiner Absicht bleiben schon früher (oder wann
immer) Gastein ohne Angabe des Ziels zu verlassen, so werd ich für meinen Teil
zu Beginn nächster Woche direkt nach Hause fahren. Ich erwarte baldigst
Bescheid, und grüss dich sehr herzlich
A.

[ckp959]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 18. August 1931

Bad Gastein, 19.8.1931.
Mein liebes Kind, ich habe Dir soeben telegraphiert; »Nicht Heinis
Abreise, aber Form, Gefühl und Einstellung Deines Briefes entscheidend.
Lebwohl und alles Gute mit Dir.«
Dein Brief, der heute Früh eintraf, und mir namenlos weh gethan hat,
hat den letzten Zweifel gelöst, dass ich den am Semmering betretenen
Weg weiter zu gehen habe.
Wären Deine Anrufe in Wien nach meinem Fortgehn nicht gewesen, hätte
Dr. D. in seinem freundschaftlichen Verstehen meiner Verfassung
nicht auf mich eingewirkt, so hätte ich das damals schon gewusst.
Du hast mir am Telefon damals gesagt: »Wenn Du es erlaubst, bin ich
am 15. bei Dir in Gastein« und Dr. D. war in seinem Brief derselben
Ueberzeugung, die Du offenbar damals noch hattest.
Trotzdem ging es nicht um das genaue Datum und den Ort des Zueinan¬
derkommens. Ich war bereit aus Rücksicht für Dich,– Dich auch wo an¬
ders zu treffen, Dir entgegenzufahren, ich schlug Dir den 16., den 17.,
den 18. vor als Du mir schriebst, dass Arnoldo erst am 18. Früh fort¬
fährt. Ich war schliesslich auch einverstanden nach Gmunden zu
kommen. Und nun sollte ich noch 5 Tage länger hier bleiben, in
diesem entlegenen und mehr als unsympathischen Haus bei diesem
trostlosen Wetter, in dieser grenzenlosen Einsamkeit.
Du weisst, dass für mich materiell jeder Tag eine Rolle spielt,
dass ich mich dadurch in keiner Weise rühren kann, dass diese Welt
von der Du immer sprichst nach einem Aufflackern weniger Tage
nur ein negatives Resultat haben konnte, aber Du weisst auch sehr
genau, dass ich mit Rücksicht auf Heini (denn in dieser Richtung
verstehe ich alles) auch mit dem 23. einverstanden gewesen wäre
wenn ein Hauch von Liebe und Güte aus Deinen Briefen ge¬
kommen wäre.
Du weisst sehr genau, dass ich nicht eigensinnig und nicht bösartig
bin. Es ist Dir nicht fremd, durch welche unaussprechlichen Qualen

[ckp968]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 7.–10. August 1931

7. August 1931.
Bin irritiert, weil von Dr. D. auf zwei Briefe noch ohne Antwort bin.
Wozu beschwor er mich ihm zu schreiben? Offenbar hat er mir nichts Gu¬
tes zu sagen, der Optimist. Ich sehe wieder Qualen voraus.
8. August.
Den ganzen langen Tag keinen Menschen gesprochen. Sehr guter freundlicher
Brief von Dr. D., der mich Gutes hoffen lassen könnte, wenn nicht A. sich
so ganz anders benehmen würde, als es der Schilderung seiner Gefühle
für mich in diesem Brief B.'s entsprechen musste.–Kurze flüchtige
Karte aus Gmunden, wo A. am 7.angekommen sein will, während D. mir schreibt,
dass er am 6. hinfuhr – -
Nachmittag allein zur »Schwarzen Lisl« hinaufgestiegen. Abend einsam
im Gasteiner Hof.
9.8. Auch heute kein Mensch.–Lieber langer Brief von Hery vom
22.7. Gottlob, es geht ihm gut. In der Friedrichs-Laube allein
gegessen, D.'s Brief beantwortet. Es schüttet.
10.8. Brief von A. ohne ein gutes Wort. Möchte mit mir um den 20. he¬
rum zusammenkommen. Heini am 17. bereits in Berlin; ich antworte, dass
ich bis 16. hier zu treffen bin, da meine bescheidenen Mittel mir nicht
längeren Aufenthalt gestatten. Da Heini abreist steht ja diesem Datum
nichts im Weg.–Wozu in Wien diese Annäherungen von seiner Seite, wenn
er sich jetzt wieder so verhalten will? Muss ich vielleicht warten,
bis die geschiedene Gattin sich entfernt – soll meine Existenz nach al¬
lem, was war, jetzt wieder von dem Zusammensein mit anderen Frauen abhän¬
gig sein? Es schüttet.
Vormittag im Hotel Austria, um Medizinalrat Bloch für einen rührenden
Brief über meine Aphorismen (gestern in der Neuen Freien Presse) zu
danken. Sprach auch dort Julius Schn. und Frau, die mich besser aussehend
findet. Louise Fränkel-Ehrenstein liess sich mir durch Herrn v. Tolnay

[ckp970]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 12.–16. August 1931

12. Aug. Kein Brief! – N. Mitt. Nichts, das Martyrium beginnt.
Abends 19 Uhr ein sehr lauer Brief mit Einlage von 200 S. damit ich
länger hier bleiben kann. Arn. O. fahren am 18 ten ab, – Vorschlag ich soll
dann nach Gmunden kommen.
13 Aug Ich habe die 200 s. natürlich zurückgeschickt. Hedwig telef. (nach
Wien) gebeten mir bis ersten 300 s. zu leihen wegen Bewegungsfreiheit. A.
geschrieben dass ich mit Rücksicht auf seine Nerven und seine Gesundheit und
seine Bequehmlichkeit bereit bin (trotzdem er ursprünglich mich hier holen
wollte etc.) am 18 ten dort einzutreffen und um postwendende Bestätigung
meines Schreibens bitte.
15ten Ermüdender Tag. V. M. mit Dr. Horch (Deutsches Theater in Berlin) eine
Stunde spazieren gelaufen um über Aufführungs – Möglichkeiten von A 's Stücken
zu sprechen. Ihm zugeredet da u. dort zu intervenieren. Auch mit Hofr. Z
die er morgen in Salzburg trifft soll er wegen des Nobelpreis sprechen.
Meine eigenen Angelegenheiten (Mimy Und Gwendy) nur flüchtig berührt.
Mittag bei Ferda Bloch B. ( seine Freundin Fr v. Eyk, Louise v. Guttm.u.
Karl Bl. B.) Ich trank etwas Rotwein um überhaupt reden zu können.
N. M. mit Irene A. in Böckstein. Hin zu fuhs zurück fuhr ich allein mit dem
Autobus, da ich mich elend fühlte. Ich hörte kaum was Ir. Über ihre Liebes
Erlebnisse erzählte.
16 ten Keine Nachricht und übermorgen soll ich reisen-
Habe um 10 U telegrafiert und um Bescheid gebeten. Um ½ 1 u. Antwort:
Heinis Urlaub verlängert, reist mit seiner Mutter erst nächsten Sonntag,
Brief unterwegs.
Ich glaub kein Wort mehr. Da ich den Sohn als einzigen stichhältigen Grund
angab, spielt er ihn jetzt aus.
Fühle mich wieder so elend dass ich mir vom alten Bloch Tropfen verschreiben
lassen musste. Ich leide schrecklich und draussen schüttet es und ich bin
so allein-
Am Abend Julius und Frau getroffen, die mich aufforderten ein Stückchen mit
ihnen zu gehen. Gespräch über Nobelpreis u. A.

[ckp971]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 16.–18. August 1931

Fühle das Wolwollen und die Teilnahme dieser beiden Men¬
schen.
17. Aug. Brief von A Heini fährt mit seiner Mutter am Sonntag fort. Ich
soll dann für 8 Tg. nach Gm.Gm. kommen.–Nein! Das tu ich nicht.
Ich habe A. in G. angerufen, ihm gesagt dass schliesslich auch meine con¬
cessionen Grenzen haben. Ich nicht hier sitzen und warten werde bis ich
für 8 limitierte Tage antreten darf. Ich reise ganz für mich ab.
Er schien wüthend, ersuchte mich einen Brief abzuwarten. Er sähe nicht
ein etc. -- Was hat er je eingesehen?
18 Empörender Brief von A. Erklärt ein für alle mal sich seine Bewegungs¬
[f]reiheit und Bestimmungsrecht für seine Person zu sichern (als ob ich
ihm am Semmering nicht seine Freiheit wiedergegeben hätte) ist aber weiter
bereit am 23ten in G. mit mir zusammenzukommen. Ich frag – wozu -?
Ich antworte telegrafisch: Nicht Heinis verschobene Abreise aber Form Ge¬
fühl und Einstellung bestimmend. Lebwol, alles Gute für dich.
Und dann noch einen Abschieds-Brief den er morgen hat. Ich setze eben den
am Semmering betretenen Weg fort.
Ich fahre morgen Mittag nach Wien. Dass ich überhaupt noch gehen sprechen,
etwas veranlassen kann-
N. Mittag mit Weissweilers die mich durch die k.leine Alline auffordern
liessen eine St. beim Zuckerbäcker. Ich höre mir zu wie ich rede. Dann nach
Hause – einpacken – es schwindelt mir – Schlafmittel.
Wien. Nacht.
Heute Früh vor Abreise einlenkender Express- Brief von A. Sieht ein dass
Zusammensein in G. derzeit sinnlos (das glaub ich ) kommt Sonntag oder
Montag Wien erbittet Nachricht. Schluss des Briefes; »mit den innigsten und
herzlichsten Gedanken«. Zu spät. Carry noch bis 1 U. nachts bei mir geses¬
sen.–Auf der fahrt zur Bahn heut Früh Julius u. Helene getroffen. Sie gab
mir Recht als ich sagte dass ich nicht nach G. fahre, da es Dinge giebt,
die man sich nicht mehr bieten lassen kann. Ich glaube sie sind Beide über
A. empört. Wenn sie erst Alles ja nur eine Teil wüs[s]ten--

[ckp972]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–25. August 1931

Jetzt sitzt er seit 14 Tagen mit der geschiedenen, davongelaufenen
Gattin in G. und ich vermute Fr. Cl. in der Nähe- Talheim ist nicht weit-
20. Trübes Erwachen. Fühle mich heute sehr elend. Gespräch mit Dr. D. der
mich bittet bei ihm und seiner Frau zu speisen.–Das Haus hier eingerüstet
Schmutz Staub, keine Ordnung keine Bedienung-
Von Hery 2 Briefe schon aus B. Air. Er läuft herum eine Stelle suchen. Wohin
ich schau – Sorgen!
Mittag bei D's, gute Menschen aber ich bin zu traurig. Habe keinen Bissen
hinuntergebracht. – Einsamkeit –
21. Keine Nachricht. Mittag im Türkenschanz- Park mein Essen geschluckt.
Vormittag eine Wohnung Theobaldgasse angesehen. Leider unmöglich. Ich will
hier fort – aber wohin?
N. M. Carry u. später Dr. D. Ihm die letzten Briefe von A. gezeigt. Er ver¬
steht sein Vorgehen nicht, glaubt aber noch immer dass Alles sich einränken
wird. Ich weiss es ist aus.
22. Heute Früh Anruf von A. aus G. Wie es mir geht (Wozu die Komödie) Das
Wetter wird jetzt erst schön, er bleibt ein paar Tage länger, wird mich even¬
tuel[l] Dienstag wieder anrufen. Ich habe vor Aufregung und Erbitterung gezit¬
tert- Was aus mir wird ist ihm ja doch egal also wozu diese Anrufe? Dr. D. ist
scheinbar empört, will an A. schreiben. Wozu noch? Dieses Weiterschleppen-
wozu-- V.-Mittag Stadt, Flug Post für Hery bei Hedwig bei Carry- Niemand kann
mir mehr helfen. N. M. in hysterischen Weinkrämpfen auf dem Divan gelegen.
Anny D. kam mit der Kleinen Trude für Spielsachen danken die ich ihr schickte
wollte mich mitnehmen, aber ich konnte nichtmehr.
23 V. M. 1 Stunde mit Anny D. im Türkenschanz – Park dann allein. Mein Weg
wird nichtmehr weit sein- Carry hat Magdy, Hery ist fort, wozu mich weiter¬
quälen. Mir ist nichtmehr zu helfen.
24. Am Abend eine Stunde bei Anny I. sonst allein- In der Früh wieder ein
Anruf von A. aus G. Kommt vielleich[t] Mittwoch. Wozu teilt er es mir mit?
Kein gutes Wort kommt von seinen Lippen.
25. Mittag mit Carry. Um 7 Uhr Anruf von A. der bereits in Wien ist.

[ckp975]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, nach dem 26.8.1931

Von einem im Beit geschriebenem Zettel copiert.
Man hat mich ins Leben zurückgezerrt. Wozu? Damit ich noch elender werde.
Carry hat mir den Magen ausgepumpt, der arme Kerl. Nächstens muss ich es
schlauer machen. Als Dr. D. mich um acht Uhr Abends anrief (um nach mei¬
nem Gespräch mit A. zu fragen) sprach ich schon lallend. Ich hatte Angst mich
nicht zu melden damit nicht jemand besorgt herauseilt, aber D. hat doch et¬
was gemerkt und seine Frau allarmiert (telefonisch) die gleich herüber¬
lief ( sie wohnt ja in der Türkensch. Str.) und Carry, der gerade bei ihm
war (offenbar um über mich und A. zu beraten.) Ich öffnete Anny, die paar
Minuten später anläutete wenn auch taumelnd sonst hätte sie vielleich die
Polizei gerufen. Soweit vermochte ich noch zu denken. Sie
kam zu früh – ich hatte erst 2 Neodorm 9 Alomal und 3 Quadronox genommen.
das übrige entwand sie meinen Händen. Meine Gelenke sind schwarz davon.
Und dann kam Carry.
Ich lebe nur um noch elender zu werden. Ich bin zu gebrochen um noch etwas zu
unternehmen. Ich fange auch an, die Aufrichtigkeit des Dr. D. zubezweifeln.
Etwas stimmt auch da nicht. Ich bin schon kaum mehr fähig zu denken.
Gestern noch sass A. auf meinem Bett, schwur bei allem was ihm heilig ist
er sei in die Cl. nie verlieb[t] gewesen und liebe sie nicht, nichteinmal die ge¬
wöhnliche Polarität zwischen Mann und Frau existiere zwischen ihnen nicht
die Spur einer erotischen Atmosphäre – und heute kommt Dr. D. wieder zu mir und
behauptet A. wolle nur Freundschaft volle Freiheit und keinerlei Verpflichtung
eine Rechenschaft abzulegen. D. behauptet auch A. habe gesagt, wenn ich in
sein Privat-Leben einzugreifen versuchen sollte, bringt er sich um. Ja
wenn ihm das so wichtig ist, warum giebt er mich denn dann nicht auf –
Das Alles ist doch garnichtmehr zu verstehen. Warum hält man mich? Was will
man von mir? – Dr. D. sagt ich stehe A. am nächsten, er wolle nicht auf
mich verzichten und ich müsse in diesen Tagen gesehen haben was ich A. bedeu¬
te. A. sei krank und diese Conflikte richten ihn zu Grunde. Mein Gott wer
schafft sie denn? Das wissen endlich wissen.
Was bleibt mir übrig als kuschen. D. hat mir abgepresst, dass ich A. vorschla¬
gen soll, dass auch ich keine Rechenschaft mehr ablegen werden und tun kann,

[ckp977]

Arthur Schnitzler an Clara Katharina Pollaczek, 30. August 1931

Original im Bett geschrieben.
Tagebuch Montag 31. August.
Ich liege wieder zu Bett nachdem ich gestern schon bei A. drüben war.
Ein entsetzlicher Abend, denn ich konnte meine Haltung nicht bewa[h]ren.
Samstag war Dr D. bei mir und redete mir zu A. Freundschaft Frei¬
heit auf beiden Seiten, d. h. für A. und für mich ohne Rechenschaft ab¬
geben zu müssen- anzubieten, er verspreche sich sehr viel von dieser Be¬
reitwilligkeit, und ich glaubte oder hoffte innerlich dass A. nicht da¬
rauf eingehen wird. Gestern Sonntag ehe ich zum erstemmal aufstand
um zu A. hinüberzugehen telefonierte mir Dr. D. von seinem Onkel aus,
er sei mit meinem Vorschlag einverstanden und man erwarte mich zum Nacht¬
ma[h]l. Ich hätte nicht gehen sollen, aber die Pflegerin redete mir so zu
und ich wollte nicht in letzter Minute absagen. Aber als ich dort war
vermochte ich nicht A. die Hand zu reichen, entzog sie ihm bei der Be¬
grüssung und damit war die Stimmung des Abends erledigt. Fühlt denn A.
nicht welche Schmach es für mich ist dass er auf so eine Vereinbarung
scheinbar eingeht? Und was soll eine solche Beziehung – was soll sie seit
einem Jahr– –
Und dabei sieht er aus dass es einem das Herz zerreisst. Ich möcht gut
zu ihm sein trotz Allem aber er macht es einem unmöglich.
Und Freitag Abend (in der ersten Rührung offenbar) sass er an meinem Bett
wir hielten uns innig umschlungen nach langer langer Zeit und er schwor
bei Allem was ihm heilig ist (ohne dass ich etwas gefragt oder gesagt
hatte) Niemand stehe ihm näher als ich, ich verwechsle immer [U]rsache und
Wirkung (die Ursache sein Alter) etc er schwur dass er in die Cl. nie
verliebt war, selbst in der mehr als harmlosen Beziehung zur Vilma L.
seinerzeit sei noch eher ein Hauch von Erotik gewesen– –
Warum dieser Schutz seines Privat-Lebens wenn er so »alt« ist, was
fürchtet er? Ich weiss nicht was das Alles bedeuten soll, was man von
mir will ob Dr. D. mich nicht aus irgend einem mir noch nicht klaren
Grund hineinlegen wollte und sich ärgert dass es ihm nicht gelungen ist.
Denn er ist böse auf mich– –

[ckp978]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. August 1931

Wien 30 August 1931
Liebes Kind, – Um diese nun einundeinhalbes Jahr andauernden Discussionen
zum Abschluss zu bringen, nur ein paar Worte.
Ich finde wie Du weisst seit geraumer Zeit, aus den natürlichsten Gründen
dass die Beziehung zwischen dir und mir, nur auf der Basis Freundschaft und
Freiheit fortgesetzt werden kann. Warum eine so[l]che Beziehung durchaus
eine »Schweinerei« sein muss ist für einen logisch denkenden Menschen,
durchaus nicht einzusehen, – umsomehr als ja für keinen der beiden Teile,
eine Verpflichtung zu irgend welchen Beziehungen, welcher Art immer nicht
besteht. Dass sie ihm nicht verwehrt sein dürfte, ist ebenso selbstver¬
ständlich.
Im Übrigen ist es und wird es immermehr,– nicht nur aus seelischen Grün¬
den das wichtigste für mich in relativer Ruhe arbeiten zu können; – und
schon aus Selbsterhaltungstrieb bitte ich dich, auf weitere Unterhaltungen
über dieses Thema nicht zu bestehen.
Über gewisse äussere Voraussetzungen deiner und meiner Existenz und unseres
Vekehrs sprechen wir sobald es dir genehm ist, – die inneren – es ist mein
innigster Wunsch, werden sich dann von selbst ergeben
Arthur.

[ckp979]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. August 1931

Meine Antwort
30 Aug 1931
Mein liebes Kind
Ich würde gerne auf Deine wenigen Worte eben so kurz erwidern, aber ich
fürchte es wird mir nicht gelingen.
Ich bin in diesen einundeinhalb Jahren, durch eine solche Fülle von Leiden ge¬
gangen, dass meine psychische Verfassung nicht mehr normal zu nen¬
nen ist und damit möchte ich meine Haltlosigkeit am gestrigen Abend entschul¬
digen, eine Haltlosigkeit die sonst nicht meine Art ist aber durch meine in¬
nere Gebrochenheit mit einigem Verstehen wo[h]l zu rechtfertigen wäre. Aber wie
immer – es war eine Schuld, dass ich hinüber kam und eine noch grössere
dass ich meiner Empörung nicht Herr zu werden vermochte. Das ist aber auch
Alles dessen ich mich schuldig fühle, so tief ich auch in mich hinein schaue.
Ich bin von Dir fortgegangen, weil ich diesen ewigen Scenen ein Ende
bereiten wollte und weil ich in einer Atmosphäre von Lüge Heimlichkeit und
Unaufrichtigkeit nicht zu existieren vermag. Dr D. hat es versucht mir plau¬
siebel zu machen, dass noch Alles gut schön werden kann. Er hat
sich mit ehrlichem Herzen und mit wirklicher Wärme die ich ihm nie vergessen
werde um die Neu-Belebung dieser Beziehung bemüht. Se[i]ne Bemühungen haben
an deiner inneren Einstellung und an meiner physischen und psychischen Ver¬
fassung versagt.
Als du nach einer Trennung von vier Wochen, (und nach Allem was diesen [v]o¬
rangieng) in mein Zimmer tratst und mich kühl frugst – was ich zu tun geden¬
ke wuste ich, dass nichts mehr zu hoffen war und diese Hoffnungslosigkeit
wollte ich mit dem Tod auslöschen. Nicht meine Schuld, dass es mis[s]lungen ist.
Kaum aber begann ich wieder zu athmen, – standest du an meinem Bett mit dem
Programm »Freundschaft Freiheit«. Und ich bin so müde gewesen, dass ich
jetzt bereit war darauf einzugehen, wenn es eine Freiheit in jenem Ausmaas
ist, dass Eines dem Andern zugestehen und eingestehen kann ohne zu kränken
oder zu verletzen.–
Du schreibst in deinem Brief: Umsomehr als ja für keinen von Beiden eine

[ckp980]

Clara Katharina Pollaczek an Arthur Schnitzler, 30. August 1931

Verpflichtung besteht eine solche Beziehung – welcher Art immer – ein¬
zugehen. Bei dir aber besteht offenbar schon eine solche Beziehung, und der
Wunsch, nach Beziehungen jeder Art, denn sonst würdest du zu deinem vor¬
jährigen Programm nicht noch das hinzufügen dass du mir in keiner wei¬
se Rechenschaft geben willst.
Als ich Dr. D. auf seine dringendes Zureden und um jede persönliche
Unterredung zwischen uns zu vermeiden mit den zweierlei Möglichkeiten
einer Wiederaufnahme unserer Beziehung zu dir gehen liess, fürchtete ich
wol aber konnte es doch eigentlich nicht glauben, dass du damit einver¬
standen sein wirst dass auch ich alle Freiheiten und Rechenschaftslo¬
sigkeiten für mich in Anspruch nehmen wollte. Und als du es wirklich ta¬
test, war ein solches Gefühl der Beschämung und Entwürdigung in mir, wie
ich es nie früher im Leben empfunden habe.
Ich habe mir unser Alter anders gedacht, weis Gott. Ich habe geglaubt
(es ist allerdings lange her) dass unsere Liebe trotz allem so stark
und innig sein würde dass sie auch über die sogenannte »Erotik« hinaus
und dann erst recht Glück Ruhe und Freude geben würde, oder könnte.
Meine Schuld ist es wahrlich nicht dass sie zu diesem Martyrium wurde
und heute nur mehr etwas so Krankes und Armseliges übrig ist.
Aber ich bin bescheiden geworden. Willst du unsere Beziehung unter dem
Motto »Freundschaft Freiheit« aber ohne jede Heimlichkeit und mit
gutem Willen wieder aufnehmen dann komme heute Nachmittag zu mir herü¬
ber, und wir wollen nicht ein Wort mehr darüber reden.
Ich bitte dich mir gleich nach Empfang dieser Zeilen zu telefonieren
oder mich wissen zu lassen, ob du kommest oder nicht. – Ich bin heute so
elend dass ich zu Bett bleiben muss und um halb Acht kommt mein Sohn.
Hältst du es für besser nicht zu kommen (mit andern Worten gemeint –
wenn du mit meinem Vorschlag nicht einverstanden bist – dann bitte küm¬
mere dich überhaupt nichtmehr um mich. Wir müssen beide zur Ruhe kommen
und du musst arbeiten können. – Wie sehr ich wünschte dass es innerlich
anders zwischen uns würde brauche ich wol nicht erst zu sagen.
Clara Katharina

[ckp981]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 13.–17. September 1931

14. September
Ein Abend bei A. drüben mit »Unruh« und seiner Gattin, die er
nach einer langen Beziehung geheiratet hat. Sie hat ein feines Gesicht
und ist nicht so prepotent wie die meisten Dichter-Frauen. A. seit weni¬
gen Tagen woler und etwas freundlicher zu mir. Ich habe aus grosser Müdig¬
keit lange nicht eingeschrieben.
14 Sept. Ich glaube die C[l]. ist nach Wien zurückgekehrt A. sichtlich irritirt
klagt über Herzbeschwerden, sieht heute wieder schlechter aus.
15 Sept. Heute V. M. auf meine Anregung hin kurzer Spaziergang mit mir, dann
gieng er nach Hause, wo er sicher die Cl. erwartet. Am Abend geht er zu
D. sich untersuchen lassen.
16. Gestern Abend telefonierte A. dass D. ihm Digitalis gegen Herzbeschwer¬
den verordnet hat da seine Unbehagen doch auch mit dem Herz zu tun haben. (Etwas
spät giebt D. Mittel) Wenn A. ruhiger lebte, innerlich ruhigen wäre, – – –
Ich sag nichts mehr. Es war ½8 als er anrief, auf meine sehr freundliche Fra¬
ge, ob ich noch ein bischen zu ihm kommen darf, ein kurzes »Nein« Ich nehm
es freundlich hin.
17. Sept. Gestern V. Mittag, bin ich zu Prf Fr. [u]nd Hofrätin Z. gelaufen
damit sie wegen des Nobel-Preises intervenieren. (Natürlich hinter seinem
Rücken) Er leidet jetzt auch unter den pekuniären Aussichtslosigkeiten.
Er nimmt nichts ein oder nahezu nichts und giebt der O. noch immer
1000 Mark im Monat. Prf. F. weiss keinen Weg. Hofr. Z will an T. Mann Ein¬
stein Geraldy schreiben, wegen Intervention in Stockholm.
Am Abend bei »Phäa« v. Unruh mit A. Ein furchtbarer Dreck dieses Stück. Werfel
und Szolnays gesprochen. Letztere mich mit A. für Sonntag Mittag eingeladen.
A. besondersk kühl gegen mich und verlegen. Auf meine freundliche Frage
ob er nicht heute bei mir nachtma[h]len will, da ich endlich ein Mädchen habe,
wieder ein kurzes »Nein«. Gestern beim »Hahn« genachtmahlt. A. heut
noch nicht gesprochen, will mich erst Nach-Mittag anrufen.

[ckp982]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 17.–25. September 1931

Ich habe D.r D. letzthin erklärt, ich werde zuschaun, wie lange ich diese
neue Vereinbarung aushalte, was daraus wird und wie ich mich dabei fühle.
Ich werde kaum lange zuschauen können – nur A. muss es erst besser gehen, ich
leide und lieb ihn doch–
Ich schreib nichtmehr täglich ein weil mein Leben mich anekelt – Ich umkrei¬
se sein Haus – fühl alle Unwahrheiten. Dazu trostloses Wetter – Kälte schon
jetzt. Man muss heizen u. den Pelz anziehen. Manchmal schreib ich an meinem
Roman, aber es giebt Tage, wo ich einfach nichts tue – vor mich hinstarre.
Dieser furchtbar frühe Herbst, und ein Winter wird kommen– –
Sonntag 20ten September.
Mittag mit A. bei Szolnay (Col Alto Palais) zu Tisch mit den jungen Zsolnays.
(Sie Tochter der Alma) Werfel ohne Alma (die in Italien zur Kur) Tandler.
Ganz angenehm. Abend allein mit A. Trostlos.
21. Heute sagt mir A. am Telefon sehr beiläufig, die Cl sei am Vormittag
auf einen Sprung bei ihm gewesen, so als ob er sie in der Woche die sie in
Wien ist noch nicht gesehen hätte – Lügen nichts als Lügen. Welche Rolle
spiele ich dabei? Und wozu– –
22ten
Abend Kino, dann jeder nach Hause. Süd-See Film. Ödigkeit. Ich gebe mir
umsonst Mühe freundlich zu sein.
23. Sept. A. Abend endlich bei mir. Ihm das erste Roman-Kapitel vorge¬
lesen. Er findet es ausgezeichnet. Sonst trostlos öd – – Sein Aussehen arg.
Welche Conflikte müssen in ihm sein– Und Dr. D. versteh ich nicht.
24ten. Sturm Regen Kälte Einsamkeit. 2. Kapitel begonnen Mit A. nur kurzes
Gespräch am Nachmittag. Cl. offenbar bei ihm. Diese Person gehört nieder¬
geschlagen.
25.ten
Unangenehme Zahnbehandlung. Schmerzen. Regen Sturm.– Von Hery guten Brief.
arbeitet und fühlt sich wol. Soll am Abend mit A. in die Oper, fürchte mich

[ckp983]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 25.–30. September 1931

vor jedem Zusammensein und sehn mich doch danach.
27ten
Ge[s]tern Abend sagte mir A. er sei so ermattet, dass er meist liege,
er habe versucht um ½ 5 fortzugehen aber er sei gleich umgekehrt, fühle
sich am wolsten in der horizontalen Lage. Ich hatte aber zufällig um ½ 8
angerufen und Minna mir gesagt, er sei nicht zu Hause und es sei unbe¬
stimmt ob und wann er komme. Um 9 war er angeblich noch nicht da. Ich bat
Minna nichts von meinem Anruf zu sagen.
Den Vorschlag heute Vormittag mit mir spazieren zu gehen lehnte er wieder
kurz ab, und kam dann plötzlich 10 Minuten vor 1 Uhr unangemeldet und gieng
mit mir bis an das Ende der Strasse und zurück, wie um ein Pensum zu erle¬
digen. Erzählte mir, er werde demnächst allein auf den Semmering gehen,
nur auf 2 Tage. Ich blieb unentwegt sehr freundlich. Aber wenn ich allein
bin– – – –
28ten Gestern Abend mit Beer-Hofmanns zum Nachtmal bei A. So ist es noch
noch am Erträglichsten. Heute fühl ich mich grenzenlos elend. Von 6 Uhr an
war das Telefon bei A. ausgeschaltet– Ich könnte diese Person abfangen sie
stellen, aber ich tu es wegen A's Gesundheit nicht.
Paul H. nach vielen Jahren in der Stadt getroffen. Er war ordentlich ergrif¬
fen. Sagte: [»]Noch eben so jung und süss wie immer.« Ich weiss es ist nicht
wa[h]r aber es tut wol.
29ten. Abend meine Kinder und Donats zum Nachtmal, denen ich eine Revanche
für meine »Lebens-Rettung« schuldig bin. (dass ich nicht lache) A. kam
auch, obwol ich ihm sagte, ich lade ihn nicht ein, es stehe ihm frei,
und es bestehe gar keine Verpflichtung. Er machte einen sehr befangenen
Eindruck sah aber viel besser aus, wenn auch noch schlecht genug.
Heute trotz Kälte um 2 Uhr ein Gewitter.
30ten – In der Nacht von Lolo H. geträumt. Ach wenn der noch lebte, der
könnte mir helfen, der könnten auch richtig mit A. reden. Schlechtes Gespräch
mit A. telefonisch, obwol nur im Ton. Es wurde nichts gesprochen, was

[ckp984]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 30. September – 5. Oktober 1931

irgendwie Unfreundliches gesprochen und doch klang seine Stimme ver¬
ärgert. Vielleicht ist es nur sein Befinden– –
1ten Oktober.
Rief nach langer Zeit Dr D. an, der herzlos und kurz angebunden war, und mir
den Zustand A ’s (nach der letzten Röngen-Untersuchung,[)] als sehr
schlimm darstellt, ohne irgend welche Verordnungen zu treffen. Ich hoffe
er will mir nur Angst machen, damit ich nichts rede Alles hinnehme –
Ach das tu ich ja sowie so.
3ten Okt.
Mittag Carry u. Magdy, später Roman dictiert. Abend Kino mit A.
Guter Kriminal-Film mit der Brig. Helm. – Sehr lieber Brief von Hery.
4ten Sonntag.
Einsam V. Mittag spazieren gegangen, da A. ablehnte mit mir zu gehen– – –
Abend Kino bei »Entehrt[«] mit Marlene Dietrich nachher bei ihm. Eifrige
Conversation und Verlegenheit. Ich gieng bald. Er begleitete mich bis
vor meine Türe.
5 ten Oktober.
Heute endlich eine kleine Freude. A. rief in der Früh an es sei so herrli¬
ches Wetter, dass er mit mir ausfahren möchte. Wir fuhren bis zum Sommer-¬
Haidenweg u. giengen zu Fuss weiter und durch den Dornbacher-Park bis
nach Dornbach. Der Himmel strahlend blau die Bäume alle wie vergoldet.
Ich sagte ihm dass ich seit langer Zeit einmal ein bischen froh bin.
Er streichelte meine Wange. Später sassen wir auf einer Bank. Ich nahm
seine Hand. Thränen kamen mir in die Augen. Um uns fiel leise das Laub zu
Boden– – –
N.M. bei Emmy Sachs gewesen. Gut mit ihr gesprochen. Sie ist amüsant.
A. Abend bei seiner Schwester Hajek.

[ckp985]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 6.–11. Oktober 1931

Abend Otto u. Emmy bei mir. A. bei Schmiedl.
Schönstes Herbst-Wetter.
V. Mittag. A. zufällig Türkenschanzstr. allein begegnet. Er hatte etwas Na¬
sen-Bluten. Ich bin ängstlich.
Dann war ich beim Zahn-Arzt, u. in der Stadt. Abend mit A. [b]ei »Der
Congress tanzt« im neuen Scala-Kino[.] Gute Regie. A. etwas netter zu mir.
8. Okt.
Spaziergang und in die Stadt mit A. Abend allein. N. M. 2tes Roman-Kapitel
weiter dictiert. Bessere telefonische Gespräche mit A. Wenn nur sein Befin¬
den besser wäre. Aufregung in der Stadt wegen Devisen-Verordnung. A. sehr
nervös, aber gegen mich vertrauter.
9ten V. M. Stadt N. M bei Porges, Abend mit A. im Schweden-Kino. »Razia
auf Liebe« mit Prejean. Ich will es nicht verrufen – ein etwas gemütlicherer
Ton zwischen uns. Ich geb mir solche Mühe–
10ten – Wieder ein wundervoller Herbsttag. A. Vor Mit. vor meiner Türe getrof¬
fen. Kurzer Spaziergang mit ihm. Ich allein dann weiter, er nach Hause.
Ich trug später einen grossen Strauss Dalien zu ihm hinüber. Minna wollte dass
ich eintrete aber ich gieng davon.
Mittag Carry u Magdy. Mit Magdy vor Tisch eine Stunde in der Sonne gesessen
Eben A. hier gewesen mein 2. Roman-Kapitel zum Lesen holen. Gieng
noch ein paar Minuten mit ihm spazieren. Er sah müd und schlecht aus. Es tut mir
so namenlos weh. Er war gestern und heute beim Ohren-Arzt da er gestern
eine kleine Gehörs-Störung hatte, ausser seiner gewöhnlichen Schwer-Hörig¬
keit.
Den Nobel-Preis hat ein unbekannter Schwede bekommen. Daher wenigstens kei¬
nerlei Kränkung für ihn.
Sonntag II[t]en Okt.
Mit A. aufs Kobenzl gefahren, zu Fuss herunter. Wieder ein wunder-voller
Herbst-Tag aber A. so elend dass ich an meinen Tränen würgte. Mittag bei

[ckp986]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 11.–14. Oktober 1931

ihm gegessen dann nach Tisch in der Sonne gesessen. Er schlummerte.
Abend mit ihm bei einem dummen Film »EVA« dann bei Pohl genachtmahlt.
A. kaum gegessen. Magen- Verstimmung u. Finanzielle Sorgen.
12 ten Okt. – A. rief mich um 8 Uhr Abend an, ob ich mit ihm in ein Kino
will. Selbstverständlich wollte ich, bin froh wenn er mich ruft. Leider
idiotischer Film »Purpur und Waschblau« mit der Niese. A. schlief fast die
ganze Zeit.
13 ten- V. M. kam A. zu mir in den Garten. Wir sassen eine Weile in der
Sonne, dann fuhren wir zusammen in die Stadt und trennten uns beim Uhrmacher
Resl. A. schien etwas woler. erzählte mir dass er Donnerstag mit der Cl. die
ihn angerufen hat ( als ob sie das nicht sehr oft täte) und ihrem Sohn der
sich den »Lohengrin zu seinem 10 ten Geburtstag gewünscht hat[« ]in die Oper
geht. »Natürlich auch mit dem Mann der Cl.« fügte er hinzu. Er habe eine
Loge bestellt und wolle eventuel auch die Gross-Mutter Ellbogen mitnehmen.
Ich gieng ganz gleichgiltig darüber hinweg. Wenn es nur das wäre-
Mittag war er angeblich bei Julius, aber ich bin nicht ganz sicher-
Ich hatte Dr D. gebeten seinen Onkel bei dieser Gelegenheit wieder anzu¬
sehen, da er ja jetzt im selben Haus wohnt und mich dann anzurufen, aber
er hat es nicht getan- D's Benehmen überhaupt jetzt merkwürdig- Wo ist das
freundschaftliche Interesse? Ich arbeite viel. Abend allein A. Besuch bei
Specht.
14 Oktober Heute hat sich A. von selbst zum Nachtmal u. Radio (Conzert Tauber)
bei mir angesagt. Heute zum erstenmal seit mehr als einem halben Jahr
hat A. mich zu sich gerufen, ich soll mich auf die Lehne des Lehnstu[h]les
setzen, in dem er sass. Dann nahm er meine Hand küsste sie legte sie sich
auf seine Stirne und schliesslich um seinen Nacken. Ich hielt seinen armen
blassen Kopf in tiefer Ergriffenheit an mich gedrückt. – Gott wenn nur, D'r
D. mir nicht diese beispiellose Angst und Qual ins Herz gesenkt hätte, wie
froh wär ich

[ckp987]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 15.–18. Oktober 1931

15. Oktober
Sonderbarer Traum von A. Von einer Wiese auf der ich mit ihm und meinen Bu¬
ben (die 4 und 6 [J]ahre alt waren) sass und wo es von Marien-Käfern wimmel¬
te. Ich sagte: [»]Schau wie schön, das bringt Glück!« Die Gegend war der Sem¬
mering meiner Jugend.–
Heute N. M. Fr von Schaible bei mir, die mir von der bevorstehenden Schei¬
dung ihrer Tochter erzählte. Besonders liebe gute Frau. – Einsamer Abend
zeitlich zu Bett, um nicht an A ’s Zusammensein mit Fr. Cl. zu denken.
16 ten. Mit A. V. M. spazieren gegangen. Nur kurze Zeit. N. M. am Roman gearbeit¬
tet. Abend mit A. im Kino. »Der Blitzer« sehr fader Film. Dann »Weingartel«
genachtmahlt. A. sprach schon Vor-Mittag viel über den gestrigen Opern-¬
Abend aber ich reagierte nicht. Zwischen den zahllosen Briefen auf den Sem¬
m[e]ring und diesen angeblich so seltenen Zusammenkünften, liegt zu viel
Unaufrichtiges und Ungeklärtes. (Nach seinen Mitteilungen hätte er sie in
diesen 4 Wochen 2mal gesehen – Ich weiss es ist nicht wahr, aber ich schwei¬
ge.[)] – Die Oper soll sehr schön gewesen sein der Bub sehr begeistert, und
er hat mit dem Gatten über die finanzielle Lage gesprochen. Nachher hat er
allein im »Meissl« genachtmahlt.
17ten V. M. bei schönen Wetter kurzer Spaziergang mit A. dann ich in die Stadt
und A. nach Hause. Ich Mittag bei meiner Schwester, wo es ganz gemütlich war.
Maria die ganze Zeit anwesend (sie ist netter geworden) und daher Fra¬
gen und Antworten gottlob nicht möglich. Abend A. wieder bei mir Radio hö¬
ren. Er schlief viel und war im ganzen weniger wol und weniger freundlich,
ich desto netter zu ihm. Ich sass still und liess seinen Kopf an meiner Schul¬
ter ruhen. Ich bin Traurig.
18ten Oktober – Wunderschöner Herbst – Sonntag aber A. will einen Besuch bei
einer alten Dame (Fr. Singer die ihn einmal unglücklich liebte) in einem
Nerven-Sanatorium (neue Klinik) machen. Ich gieng allein spazieren, traf
ihn zufällig am Weg zur Ellektrischen in der Türkensch. Str. und begleitete
ihn bis zur Haltestelle. Ich bummelte allein weiter und trug später rote
Rosen zu ihm. (Ehe er zu Hause war).
Abend gehen wir ins Akad. Theater,

[ckp988]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 18.–21. Oktober 1931

zu »Leutnant Komma« v. Marr (eine Fr. Dr. Meller) Es soll angeblich
ein ganz gutes Stück sein. Es sind noch Stunden bis zum Abend. Lang und
einsam sind oft diese Sonntage– Die Stille im Hause oft beängstigend.
Gottlob guter Brief von Hery.
19ten Okt. – Gestern Abend sehr dürftiges Stück in hübscher Aufmachung
A. schlief zumeist. Sein Aussehen furchtbar. Mein Herz setzte oft aus
vor Angst. Nachher im »Vindobona« genachtmahlt. A. wurde nachdem er ge¬
gessen hatte viel frischer. Er betrachtete mit lächelndem Mistrauen ei¬
nen blauen Fleck auf meinem nackten Arm. Ich leide seit August an einer
Angio Neurose wie Dr Bl. diese kleinen blauen Beulen nennt und Folge der
Aufregungen sind[,] aber ich liess ihm sein Mistrauen und lächelte eben so
listig zurück. Vielleicht besser so. Er sah immer wieder hin – – Fand mich
übrigens gut und hübsch aussehend und sagte es mir.
Heute Abend um ½7 rief A. mich an (obwol er gesagt hatte dass er zu Hau¬
se bleiben wird) ob ich mit ihm ins Kino gehen will. Ich sagte sehr glück¬
lich: »Ich bin ja froh wenn du mit mir gehen willst« aber er reagierte
eher kühl und befangen so als ob jemand bei ihm im Zimmer währe – Viell¬
leicht Einbildung. Er holte mich ab. »Caffee Paradiso« Spannender Film.
20ten Heute Vor-Mittag hat A. angeblich in der Stadt, Credit[-]Anstalt zu
tun und will dann bei seiner Schwester essen, wie er mir sagt. Immer ist
er unterwegs und sieht aus dass einem das Herz still steht bei seinem
Anblick.
Ich hab das Gefühl dass er die Cl. trifft aber ich bin zu müd um zu for¬
schen und zu sehr in Angst um ihn, als dass ich anderes denken könnte.
Abend sollen wir ins Theater gehen
22ten Oktober. Gestern Abend in der Komödie beim »Gerichtsvollzieher«
ein Schand-Stück. Karlweis und Sybille Binder spielten. B. enttäuschte
uns diesmal. Wir haben uns Beide für sie geschämt dass sie in so einer
Rolle spielt

[ckp989]

Tagebuch von Clara Katharina Pollaczek, 21.–23. Oktober 1931

Nachher mit Herr und Frau Dr Kapper, die auch im Theater waren, bei [»]Meisel
und Schaden« genachtmahlt. Recht gemütlich und A. nachdem er etwas gegessen
hatte wieder in besserer Verfassung und gesprächig nachdem er sich im The¬
ater wieder elend gefühlt und sehr geklagt hatte. Ich versteh Dr. D. nicht.
Mich meidet er. Was für ein schlechtes Gewissen muss er mir gegenüber haben.
A. Liess sich von Dr Kapper den Puls fühlen. Ich flüsterte ihm zu
(nämlich Dr. K) »nichts sagen« Später animirte Conversation. A sagte:
Das Leben ist doch schön und interessant – ich möchte um der schönen Stunden
willen gleich noch einmal Leben. Dr K. nahm einen ähnlichen Standpunkt ein.
Wir Frauen meinten, wir hätten mit einem Mal genug-
Heimfahrt still aber nicht unfreundlich. A. sagte, er habe mich heute Vor¬
mittag in der Stadt gesucht, sei über den Graben gegangen.
Heute rief A. mich schon um ½8 an. Er hat sich in der Nacht nicht wol gefühlt
Üblichkeiten. Ich riet ihm Vormittag zu Hause zu bleiben.
22ten Oktober – Vorbei – –
22ten
Am 21ten Okt. gegen 12 rief Frieda mich hinüber – sie hat ihn als sie zum Dik¬
tat kam am Boden seines Zimmers gefunden. Er soll ganz kurze Zeit fortge¬
wesen sein (Minna glaubt nur an der Post oder beim Postkasten und ist sehr
heiter heimgekommen.[)] – Aderlass tiefe Bewustlosigkeit. Ich hielt seinen Kopf
in meinen Händen bis zu seinem letzten Athemzug.
Jetzt bin ich heimgekehrt. Die Nacht nach seinem Tod durfte ich bei ihm
bleiben. Gestern zwischen 6 und 7 war es vorbei. Und das Leben soll weiter
gehen – –
23ten. Heute wurde er begraben. – Ich stand an seinem Sarg in seinem Zimmer
bis man ihn forttrug. Die Kinder fuhren mit mir hinaus –
Die O. und Heini seit gestern hier. O. und ich reichten einander an seiner
Leiche die Hand. Sie ist geschminkt thränenlos komödiantisch. Heini fiel mir
um den Hals.
[A]ls ich ge[s]tern drüben fortgieng kam Frau Cl. Grau im Gesicht starrte sie mich

Vorbemerkung

Das bedeutendste biografische Zeugnis zu Arthur Schnitzler (1862–1931), das weit über die zumeist nur kurzen, anlässlich von irgendwelchen Jubiläen verfassten Erinnerungstexte hinausgeht, liegt seit 2023 erstmals und vollständig öffentlich vor. Da es aber nur ein Zwischenschritt für eine in Planung befindliche digitale Fassung von »A. ist manchmal wie ein kleines Kind« Clara Katharina Pollaczek und Arthur Schnitzler gehen ins Kino (Hg. von Stephan Kurz und Michael Rohrwasser, unter Mitarbeit von Daniel Schopper, Böhlau 2012) darstellt, hat die Ausgabe bedeutende Lücken: Der Text wurde zwar kollationiert, aber ohne mehrfachen Abgleich, wie er sonst bei einer Edition üblich ist. Auch sind die erwähnten Personen, Werke und Orte nicht indiziert. Stichwort work in progress. Trotzdem sind wir davon überzeugt, dass auch diese Rohfassung bereits ihren Nutzen erweisen wird und all’ jenen Neues und bislang Unbekanntes zugänglich macht, die sich für Schnitzler interessieren, die womöglich eine Außenperspektive auf das Tagebuch Schnitzlers suchen. Vor allem aber sei es jenen gewidmet, die sich für Clara Katharina Pollaczek (1875–1951) interessieren und die sich mit ihr und ihrem Werk beschäftigen wollen.

Dieses E-Book basiert auf der digitalen Ausgabe https://pollaczek.acdh.oeaw.ac.at, die 2023 am Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural (ACDH-CH) der Österreichischen Akademie der Wissenschaften (ÖAW) in Kooperation mit der Wienbibliothek im Rathaus entstanden ist. Die Texte, die hier präsentiert werden, haben als Textgrundlage ein 990 Seiten langes Typoskript, das in der Wienbibliothek (H.I.N.-155550) aufbewahrt wird, und sind ident mit jenen in der digitalen Ausgabe. Dieses E-Book ist jedoch nur als Zugabe zur Web-Edition gedacht. Sie stellt eine weitere Repräsentationsform der zugrundeliegenden Daten dar. Faksimiles, Editionsprinzipien, zusätzliche Informationen sowie Filter- und Suchmöglichkeiten finden sich ausschließlich online.

Weitere verwandte Schnitzler-Projekte, darunter die digitale Edition des Tagebuchs, finden sich unter https://schnitzler.acdh.oeaw.ac.at.

Über https://github.com/arthur-schnitzler/ können die Quelldaten zu den verschiedenen Schnitzler-Projekten am ACDH-CH eingesehen und geladen werden; über https://github.com/arthur-schnitzler/pollaczek-epub die Grundlagen für das vorliegende EPUB.

Über Hinweise auf Fehler, aber auch über Kritik, Lob oder Lust zur Mitarbeit freuen wir uns und bitten um Kontaktaufnahme.